Aspoň medaili

Stmívalo se. Když Oskar vyšel z domu, stála už na zastávce. Ani dnes neměla lyže; volné ruce ukrývala v kapsách světlého kožíšku. Podupávala v krémových kozačkách. Pocítil cosi jako spravedlivou převahu, ale jak přicházel blíž, začal si proti své vůli připadat špinavě; věděl, že má na šponovkách několik skvrn a že řídkou tkaninou jeho staré sportovní bundy hned na několika místech vyhřezají bílé chomáče vatelínu. Vzdorně překročil bariéru zahnědlého sněhu na okraji chodníku a přešel přes ulici k ní.

Bydleli se Zuzanou ve stejné ulici, chodili do stejného gymnázia (na jaře je oba čekala maturita) a ještě donedávna i do stejného lyžařského oddílu. Od dětství se po celou zimu scházeli na téhle zastávce a autobusem vyjížděli nahoru nad město na trénink. Dlouhá léta si sedal co nejdále od ní, protože se nemohl dívat na to, jak jí oddílová kombinéza visí podél hubeňoučkých boků a jak jí z masivního skeletu přezkáčů trčí hůlkovité nožičky; bylo mu nepříjemné, že musel s touhle holkou vystupovat z autobusu před očima ostatních kluků.

Někdy před třemi lety se to změnilo. Jednoho dne si před ním sundala větrovku – a od té doby jí začal zachmuřeně pomáhat s lyžemi. Později na jednom z tréninků naoko útrpně vyhověl její prosbě a vysvětlil jí techniku oblouku s předkopnutím; to poskytlo jejich hovoru dostatečně pevnou osnovu, takže se rychle sblížili, aniž si toho vlastně všimli. Během jediného týdne se stali kamarády. Začali si vzájemně svěřovat své sportovní plány, na závodech sledovali své jízdy (s jakousi zjitřenou pozorností) a na oslavu občasných drobných úspěchů si v bufetu pod vlekem připíjeli kofolou s plátkem citrónu. Dvakrát se ostýchavě políbili.

„Ahoj,“ pozdravil ji stroze.

„Ahoj,“ řekla opatrně.

Mlčel, protože věřil, že jeho mlčení je sdostatek výmluvné. Mluvit by měla ona. Omlouvat se – nebo alespoň vysvětlovat. Shodil lyže s ramenou, navyklým pohybem se opřel o hůlky a začal si pohrávat s vázáním. Každá součástka jeho lyžařské výzbroje ji usvědčuje, ujišťoval se v duchu. Usvědčuje ze zrady. Jeho lyže, hůlky, jeho krosnu, kombinézu – všechny ty věci důvěrně znala; cítí tu němou výčitku, která je v nich obsažena? Když k ní krátce vzhlédl, nebyl si tím příliš jistý.

„Převlíkni si tu maškarádu a přijeď za mnou,“ řekl co možná pohrdavě, ale už ve chvíli, kdy větu vyslovil, uslyšel její falešný tón. V onom světlém kožíšku totiž nejenže vypadala velmi dobře, ale dokonce i zcela přirozeně, dokonce tak přirozeně, až se zdálo, že právě tohle je její pravá, skutečná podoba a že všechny ty předchozí lyžařské bundy a kombinézy byly jen jakési dočasné převleky pro dětskou hru zvanou sjezdové lyžování… Její sice milý, ale jakoby shovívavý úsměv Oskarovy pochybnosti pouze potvrdil a zároveň ho vyprovokoval k poslednímu zoufalému pokusu, jak získat převahu na svou stranu: s křečovitým úsměvem a také příliš rázně odtáhl límec jejího kožichu, odhodlán jediným posměšným pohledem odsoudit její pozlátkové oblečení – odkryl ale výstřih Zuzaniných šatů, v jehož špičce zasvítila bílá krajka podprsenky. Zaváhání Oskara prozradilo a ze zamýšleného gesta nezůstalo nic; bůhvíproč však kožich nedokázal pustit. Na hřbetu dlaně cítil její teplou pleť.

„Je mi zima.“

Řekla to koketně, uvědomil si. Stáhl ruku nazpět a ona si přitáhla límec těsně ke krku; vlahý vzduch, který tím vytěsnila ven, příjemně zavoněl.

„Převlíkni si tu maškarádu a přijeď za mnou,“ řekla s úsměvem.

Loni začal její vztah k lyžím prodělávat značné změny. Nešlo si toho nevšimnout. Hovory o tréninkovém plánu ji nudily; očividně naopak ožívala, kdykoli se řeč stočila na trenérovy milostné pletky. Na tréninky přicházela často pozdě a ihned po nich se převlékala. Odmítala nosit kulicha, takže i v mrazech jezdila prostovlasá; do kofoly si někdy přidávala rum.

Oskar tomu zprvu nepřikládal žádnou zvláštní pozornost; pokud věděl, prošla tímhle stadiem většina holek v oddíle. Netušil ale, že začne přicházet na zastávku bez lyží.

Autobus byl poloprázdný. Těch pár lidí, co tu bylo, mířilo stejně jako Zuzana do nové vinárny pod lyžařskými vleky a na Oskara pohlíželi s onou blazeovanou chápavostí, s jakou lidé v kravatách obvykle pohlížejí na zpoceného večerního běžce. Rozčilovalo ho, že sjezdovky v jejich očích zjevně představují jen jakýsi nedůležitý doplněk k vinárně.

Seděli vedle sebe jako už tolikrát, a přece to tentokrát bylo jiné. Sevřel lyže mezi koleny. Když je předloni fasovali, zářivě nové, ze samého nadšení si je vzal na noc do pokoje; položil je vedle postele a ve tmě se pak dotýkal jejich hladkých skluznic a nabroušených hran. Zuzana to dělávala taky.

Začala se ho vyptávat na blížící se republikové přebory; slyšela prý od trenéra, že Oskar má reálnou šanci na medaili.

„Uvidíme,“ řekl Oskar odměřeně, ale v duchu ho to potěšilo.

Hovořila dál, a přestože mluvila zasvěceně, přestože používala správná slangová slova, Oskarovi to znělo cize – jako by ta slova kradla. Připadalo mu, že odpovídá pouze jakési dobře informované redaktorce okresních novin. V půli příští věty podrážděně zmlkl a po zbytek cesty už nepromluvili.

Vystoupili a sníh jim zaskřípal pod nohama; bylo ho tu o poznání víc než dole ve městě. Tma už obsáhla celý obzor; temnými plochami lesa slabě prosvítaly reflektory osvětlující sjezdovku. Vinárna zářila fialovými neony.

„Jdu tam sama,“ řekla, když stanuli před vchodem.

Zevnitř vycházela hudba. V průhledu mezi budovami bylo vidět žlutý, místy téměř oranžový sníh a pohybující se kotvy vleku; oddílový dorost právě končil trénink.

„Já taky.“

Kolem prošly dvě dvojice, kterých si všiml už v autobusu; jeden z mužů otevřel dveře a hudba na okamžik zesílila.

S úsměvem pokrčila rameny a zdvihla obočí.

„No tak asi ahoj?“

Nechápal, kde se v ní ta převaha bere.

„Ahoj,“ řekl chladně.

Přehodil si lyže na druhé rameno, ačkoliv jejich váhu téměř necítil, a po betonovém ochozu zamířil k vleku. Už se neotočil, ale když procházel pod okny vestibulu vinárny, spatřil Zuzanu ještě jednou: stála před zrcadlem, už bez kožichu; nahé paže právě zdvihala k vlasům v zátylku. Namalované rty, v nichž svírala vlásenku, měla pevně semknuté, ale přesto se její ústa mírně usmívala.

Oskar obvykle během první jízdy prováděl na vleku různé protahovací cviky, ale nyní se jen ochable nechával unášet kotvou; hole navléknuté na zápěstích táhl za sebou jako nepohodlnou přítěž. Ocelové lano spěchalo k příštímu stožáru. Lyže tiše klouzaly vyjetou stopou, na níž větve smrků, lemujících osvětlenou sjezdovku, vytvářely pokroucené bizarní stíny. Mistrovství se blížilo a on chtěl medaili. Ještě nikdy nezískal velkou medaili: vyhrál sice pár oblastních závodů, takže měl několik takových těch lehounkých hliníkových medailí (a samozřejmě i pár diplomů a taky dvě ošklivé broušené vázy), ale opravdovou těžkou medaili, jaké se dávají na republikových přeborech, takovou nezískal nikdy. Sevřel pěst, jako kdyby už ten tvrdý, těžký kov držel v dlani.

Nahoře studeně foukalo. Trenér Oskarovi předal pokyny pro dnešní trénink, podíval se na jeho první tři jízdy, pochválil ho a potom ho předčasně opustil, neboť spěchal kamsi na ples. Poslední žáčci už také skončili, takže Oskar zůstal na sjezdovce téměř sám – pouze se dvěma kolegy z odddílu a několika rekreačními lyžaři. Bůhvíproč si tu v pátek večer otlouká ruce o dřevěné klacky, když většina lidí někde tančí a popíjí… Jezdilo se mu dobře, ale cítil jen stín obvyklé radosti – zůstala mu pouze jakási podivná zarputilost, ale nebyl si jistý, zda mu vystačí na oněch trenérem předepsaných třicet jízd.

Když přijel popáté dolů, čekala na něho u vleku. Dříve spolu po pěti jízdách chodívali na čaj – a také teď palcem a ukazováčkem objímala kouřící skleničku.

„Vypij to,“ usmívala se.

Přičichl si a nesouhlasně zavrtěl hlavou: byl to grog. Připadalo mu to dětinské. Chce ho snad opít? Grog už nebyl nijak vřelý, a tak ho mohl vypít naráz. Mlčky jí vrátil skleničku, elegantně se odrazil od zábradlí a jediným pohybem si přitáhl nejbližší kotvu; v duchu ho ta dokonalá souhra potěšila. Tentokrát během jízdy nahoru cvičil a ihned z dojezdu se s vervou vrhl mezi červené a modré branky. Medaili medaili medaili medaili medaili medaili, skandoval nahlas v rytmu jednotlivých oblouků.

Po desáté jízdě stála Zuzana znovu dole se sklenicí v ruce. Chtěl odmítnout, ale potom se rozhodl na její hru přistoupit: bez jediného slova grog vypil, nasedl na kotvu a odjel. V útrobách cítil příjemné teplo. Co tím sleduje? Chce ho snad takto naivně ve svém sportovním pádu strhnout s sebou? Žárlí na jeho případný úspěch na republikových přeborech? Nebo je to jen hra, projev jejího sportovního ducha, jakési soutěživé přetahování mezi vinárnou a sjezdovkou? Také ho napadlo, zda si na něm pouze netestuje svou přitažlivost? Tah kotvy náhle povolil; byl nahoře a neměl čas na nějaké podobně nesmyslné úvahy.

Po dvacáté jízdě a čtvrtém grogu si stoupla na jeho přezkáče a dlouze ho políbila. Oskar jí polibek vrátil a potom odhodil rukavice a hůlky do sněhu a s obratností, která ho samotného překvapila, vklouzl rukou do košíčku její podprsenky; vzápětí se své odvahy polekal, ale když k ní vzhlédl, s úlevou zjistil, že se i nadále tváří velmi mile. V té chvíli už považoval sjezdové lyžování za nanejvýš absurdní sportovní disciplínu – nedokázal například pochopit, proč by měl nyní uchopit onu podivnou kovovou tyč a pojedenadvacáté se jí nechat vláčet až na vrchol toho zcela nezajímavého, skrz naskrz promrzlého kopce.

Ochotně následoval Zuzanu do vinárny a musel uznat, že její osazenstvo tvoří samí milí lidé; přítomné dívky se uznale vyjadřovaly o jeho horském opálení, a když s nimi později (v ponožkách) tančil, obdivně mu mačkaly svalnaté ruce.

„Lásko,“ řekla mu Zuzana na zpáteční cestě domů, „byla jsem na tebe pyšná.“

O necelý rok později přišla Zuzana do jiného stavu a krátce nato se vzali.

Kdykoli Oskar tento příběh vyprávěl, snažil se zdůraznit spíše jeho komickou stránku a většinou se mu skutečně dostávalo pobaveného ohlasu.

„Láska zvítězila,“ smáli se posluchači a Oskar s nimi, přestože takový výklad pokládal za poněkud zjednodušující.

Jednoho večera, zatímco roztíral po jejím již značně vystouplém břichu laciné tělové mléko, obvinil Oskar žertem Zuzanu, že mu možná překazila to jediné, co mohl v životě dokázat.

„Snad nemyslíš lyže?“ opáčila škádlivě, což Oskara trochu popudilo.

„A co jinýho?“ nechápal. „Měl jsem tenkrát formu, všichni to říkali, byl jsem dobrej…“

V Zuzaniných očích bůhvíproč zlomyslně zajiskřilo.

„Dobrej?“ řekla. „Tak mi ukaž aspoň jednu pořádnou medaili…“

Na oči se vyser
(Boccaccio po česku)

„Prosím tě, tak přijde, nebo nepřijde?“ šeptal Oskar, aby neprobudil dítě, které před chvílí usnulo. Ještě včera mu Jiřina do telefonu tvrdila, že její muž doma nebude, ale nyní se to už nezdálo tak jisté.

Když se k ní odpoledne vydal, měl skvělou náladu – po dvaceti dnech dostal konečně vycházku. Nechtělo se mu do podzemí metra, a tak jel tramvají, přestože to byla delší cesta; seděl na vyhřívaném sedadle a díval se, jak nad Vltavou krouží v mrazivém povětří rackové a jak se slabé lednové slunce opírá do zaprášených fasád domů na nábřeží, jejichž okna k němu téměř nepřetržitě vysílala oslepující záblesky. Ještě cestou od tramvaje se cítil bezmála povzneseně a na Jiřinu a dokonce i na jejího půlročního syna se upřímně těšil (také ona vůně koupelového heřmánku, která při jeho předchozích návštěvách v malé garsoniéře pokaždé dominovala, představovala vítaný protipól všem těm kasárenským smradům), ale nyní, po třech hodinách strávených v malé, přetopené a neuklizené místnosti, byla veškerá jeho euforie dávno ta tam. Celou dobu musel sedět ve značně nepohodlné pozici na rozestlané manželské posteli a poslouchat smrtící kombinaci dětského pláče a zvuků z televize.

„Řekla jsem ti, že nevim!“ zasyčela Jiřina popuzeně, aniž přestala sledovat černobílý obraz nyní už tiše puštěného televizoru. „Jak to mám kurva vědět?“

Oskar zavrtěl hlavou. Občas už tu její ordinérnost nemohl vystát – v takových chvílích si říkal, že to s ní okamžitě skončí, ale při nejbližší vycházce přijel zase. Krátce na ni pohlédl. Výstřih její zmačkané a po pravdě řečeno nijak zvlášť čisté noční košile byl ve špičce roztržený – Oskara už předtím napadlo, zda za to může kojení, nebo Ruda.

„Nechápu, proč se mě na to furt ptáš?“ řekla.

„Protože prostě nechci, aby nás tu eventuálně našel takhle,“ řekl Oskar co nejtišeji a pohybem ruky obsáhl nejprve zválené dvojlůžko, na kterém oba seděli, a potom svůj poněkud netradiční návštěvnický úbor – zelené vojenské trenýrky a bílé tílko. Jeho vycházková uniforma visela na ramínku na klice jediného okna, kam ji ihned po svém příchodu pověsil, aby alespoň trochu zmenšil riziko, že mu ji Jiřina jako obvykle polije červeným vínem, odlakovačem na nehty nebo mrkvovou šťávou. „Nedá se to pochopit?“ dodal.

„Neznáš ho snad?“ zašeptala Jiřina a jakoby pohrdavě pohodila hlavou. Krátce zalétla očima na svou stranu postele, kde namísto nočního stolku stála červená, notně oprýskaná dětská postýlka, v níž spal její syn. Otočila se na Oskara: „Jestli přijde – vo čemž silně pochybuju – tak bude v takovým stavu, že tě vůbec neuvidí…“

Oskar Jiřinu nemiloval (stejně jako ona nemilovala jeho), ale svým způsobem ji měl docela rád a občas k ní – jako právě nyní – cítil jakousi chápavou něhu. Podobný pocit zakoušel, když po svém příchodu pozoroval ono nehrané nadšení, s nímž nic nechápajícímu synkovi předčítala všechny ty primitivní říkanky v obrázkové knížce z lesklého tvrdého kartonu, kterou společně s tradičními pistáciemi a dvěma sedmičkami červeného vína koupil cestou sem. V takových chvílích si v duchu připomínal, že se s ní život příliš nemazlil. Vyučila se v Ústí nad Labem prodavačkou, ale sotva nastoupila do práce, vyhodili ji,protože prý odmítala spát s vedoucím – ani ne tak z principu, přiznávala, jako spíš proto, že se jí fyzicky hnusil (Oskar téhle její historce věřil). Jinou práci údajně nesehnala a nějakou dobu žila na podpoře. Přes den se starala o matku, která měla roztroušenou sklerózu (loni v létě zemřela), a večer chodívala na ústecké diskotéky, aby se trochu odreagovala – ale když se v noci vracívala domů, otec ji prý téměř pokaždé zmlátil. Když jí proto Ruda navrhl, aby si ho vzala a odjela s ním do Prahy, souhlasila; věděla sice, že Ruda pije, ale netušila, že pije tolik. Rovněž si nedokázala představit, že ona garsoniéra v sníženém přízemí, o které prý Ruda mluvil jako o jejich budoucím pražském hnízdečku, je ve skutečnosti tahle ponurá sklepní místnost.

Položil jí dlaň do zátylku a pohladil ji po vlasech. Dala mu ruku pryč, ale po chvíli si přisedla blíž a opřela mu tvář o rameno. Stále ale sledovala film.

„Chceš ještě jeden polštář?“ řekl tiše.

Beze slova se předklonila a počkala, až Oskar polštáře za jejími zády upraví.

„Lepší?“

Přikývla.

„Doleješ mi?“ požádala ho.

Zatímco se natahoval pro láhev, ještě jednou si poposedla a zavrtěla se, aby našla tu nejpohodlnější pozici; noční košile se jí přitom vyhrnula a ona si napůl nepřítomně začala pohrávat s chloupky.

Právě její neschopnost či snad neochota se sebeméně stydět byla možná to, co na ní Oskara přitahovalo vůbec nejvíc. Napoprvé to byl šok, ale časem se zbavil zábran a začal jejich sex pojímat stejně: jako jakýsi pojízdný nákupní vozík, do kterého si mohou zdarma a téměř kdykoliv naložit všechno, na co mají právě chuť. Pro tuto takřka absolutní sexuální svobodu, kterou nikdy předtím nepoznal, trpělivě snášel i horší stránky její povahy (například občasnou chamtivost – tím ubožejší, čím skrovnější byly částky, jež si od něho „půjčovala“).

Předal jí sklenici a po vnitřní straně stehen jí dvěma prsty dojel až k rozkroku. Přeložila mu ruku do jeho vlastního klína a přitom mu bolestivě stiskla varlata. Zaúpěl.

„Chci to dokoukat, jasný?“ oznámila mu, pusu plnou rozžvýkaných pistácií.

Takhle to bylo pořád: v jednu chvíli k ní cítil div ne lásku – která se hned vzápětí změnila v jakýsi celkový odpor. Zhnuseně ji pozoroval, jak se šťourá nehtem v zubech, nespouštějíc přitom oči z obrazovky. V jedenáct musí být zpátky v kasárnách, navíc může přijít ten její Ruda, ale ona tu plytkou, nevěrohodnou americkou kravinu prostě musí dokoukat! říkal si naštvaně. Opatrně otevřel druhou láhev a ona k němu okamžitě přistrčila prázdnou skleničku.

„Dolej mi, ať jsem povolnější,“ řekla.

Dobře věděl, že je to smířlivá poznámka, ale bolest ve varlatech ještě úplně neodezněla.

„Nekojíš ještě náhodou?“ poznamenal jízlivě.

„A mám se posrat?“ řekla. „Aspoň líp spí, koukni!“ ukázala na postýlku.

Oskar to raději nekomentoval, stejně jako neříkal nic, když někdy s plačícím dítětem vztekle zatřásla – pouze odvrátil pohled.

Právě když jí doléval, kdosi s třeskotem několikrát kopl do dveří – Oskar sebou leknutím škubl a trocha vína vyšplíchla na povlečení.

„Co vyvádí?!“ zaječela Jiřina, vymrštila se z postele a hnala se ke dveřím.

Dítě se podle očekávání probudilo a začalo brečet. Oskar v panice otočil politou peřinu skvrnou dolů, vstal a svou skleničku odložil na okno. Rychle se znovu posadil, ale tentokrát jenom na okraj postele, a začal předstírat sám sobě, že sleduje televizi. Snažil se ironicky usmívat, ale v okolí žaludku cítil nanejvýš nepříjemný svíravý tlak a v obou pažích zase jakousi podivnou slabost. Zmateně přemítal, zda se mu z leknutí neudělá na rtu opar a zda Ruda náhodou nepřichází v agresivní náladě – Oskar byl sice o hlavu vyšší, ale případný fyzický konflikt riskovat rozhodně nechtěl.

Ruda se naštěstí usmíval – ale byl to zvláštní úsměv. Štěrbinkou mezi napuchlými víčky mžoural do místnosti. Na obou rukách měl odřené klouby a na zimní bundě několik velkých skvrn.

„Ahoj, Rudo,“ usmál se Oskar. Připadal si jako idiot. „Jak jde život?“

„To jako mluvíš s ním?“ řekla Jiřina zle. „Myslíš si snad, že ti to prase odpoví?“

Ruda skutečně neodpověděl, ale nepřestával se stále tak podivně usmívat. Toporně, ale jinak vcelku zpříma dokráčel přes místnost k posteli a posadil se zády k Oskarovi. Dítě, které Jiřina mezitím utišila, začalo znovu plakat. Jiřina se vztekle shýbla a dvěma prudkými pohyby stáhla z Rudových nohou neuvěřitelně špinavé polobotky. Ruda se přitom nebezpečně zakymácel, takže Oskar mu chtě nechtě musel podepřít ramena, aby nespadl. Všiml si, že na límci Rudovy proužkované košile je zaschlá krev.

„Hovado vožralý zasraný!“ řekla Jiřina a zdvihla manželovy nohy na postel. Ruda se naznak skácel na polštář a Jiřina přes něj hodila peřinu. Nakonec přinesla smaltovaný plechový kbelík, který záměrně hlučně postavila vedle postele – ale Ruda už, zdálo se, tvrdě spal.

Oskar něco takového viděl poprvé v životě.

„Pochovej ho!“ poručila Jiřina Oskarovi a ukázala na plačící dítě.

Oskar pod drobné tělíčko vsunul ruce a obezřetně je zdvihl do náruče.

„Šššššš,“ broukal rozpačitě.

Dítě po chvíli skutečně ztichlo, což na tváři Jiřiny po dlouhé době vyvolalo úsměv. Na okamžik vypadala velmi mladě, skoro dětsky. Oskar se také usmál. Jiřina usedla vedle něho, převzala dítě, vyndala si z roztrženého výstřihu ňadro a jeho tmavou bradavku strčila dítěti do úst. Dítě začalo náměsíčně sát.

„Dobytek jeden zasranej!“ řekla už tišeji.

Uchopila ruku, kterou Oskar až dosud podpíral dítěti hlavičku, a položila si ji na volný prs. Oskar zalétl očima na spícího Rudu.

„Budu muset jít,“ řekl omluvně. „Mám dneska vycházku jenom do deseti. A jako dévéťák slouží jeden hajzl…“

„Zmáčkni mi bradavku,“ řekla Jiřina.

Mátožně ji poslechl, ale jeho pohled přitom patřil Rudovi.

„Víc. A vyndej toho tvýho indiána z těch rozkošnejch trenclí – chci ho vidět.“

Dítě během kojení opět usnulo a ona je vrátila do postýlky.

„Nemůžu,“ šeptal Oskar ochraptěle. „Takhle přímo před ním…“

„Dělej.“

Ňadro měla stále venku. Přiklekla k Oskarovi a stáhla mu trenýrky. Potom si přetáhla košili přes hlavu a přehodila ji přes přeplněný sušák na prádlo, který zabíral jediný volný kout místnosti.

„Ale co když se probudí?!“ šeptal ustrašeně Oskar, ale hřbetem dlaně ji už hladil v klíně. Od Rudova obličeje ho dělilo asi šedesát centimetrů.

„Neprobudí se,“ ujistila ho.

Uslyšel důvěrně známé drncání jejího nákupního vozíku a ucítil, jak do něj postupně ukládá jeho stehna, jeho břicho a jeho penis. Vzrušilo ho to.

Ruda otevřel oči.

Oskarovo leknutí bylo srovnatelné s tím předchozím. Pokusil se Jiřinu odstrčit, ale nenechala se.

„Otevřel oči,“ šeptal Oskar zoufale, téměř plačtivě. „Má otevřený oči!“

„Na jeho oči se vyser,“ řekla Jiřina lhostejně, aniž zdvihla hlavu. „Nevidí tě.“

Olízla si rty a posadila se rozkročmo na okraj postele.

„Vošukej mě, vojáku,“ nařídila Oskarovi hlasitě.

Dva králové

1/

Oskar vzhlédl od novin k proskleným dveřím kavárny právě ve chvíli, kdy se v nich objevila Vanda. Rozhlížela se po sále, ale zatím ho ještě nespatřila. Oskar odložil noviny, zdvihl ruku a držel ji nahoře, dokud si ho Vanda nevšimla, a potom se s úsměvem díval, jak se k němu jeho dlouholetá kamarádka blíží uličkou mezi stolky. Ve svých dvaatřiceti byla dosud velmi štíhlá, ale pořád dělala ty komické přehlídkové kroky a příliš široký úsměv jí jako vždycky nehezky obnažoval dásně. Měla dlouhé nohy, ale na Oskarův vkus poněkud hubené a šlachovité, a bohužel i taková ta podivně špičatá kolena. Světlé, trochu řídké vlasy měla i dnes pečlivě uhlazené a jakoby úplně přilepené k hlavě – když si kdysi všiml, jak pod nimi Vandě prosvítá bledá kůže lebky, skoro ho to vyděsilo. Nyní ale s pozorností doslova starosvětskou vstal, políbil Vandu přátelsky na obě tváře, pomohl jí z kabátu a dvorně jí odsunul židli.

„Ahoj,“ usmívala se.

„Ahoj. Co si dáš? Já piju zatím střik. Mimochodem, vypadáš skvěle,“ řekl jí jako obvykle, ačkoliv si to ani tentokrát tak docela nemyslel.

To, že se Vanda Oskarovi nelíbila, vůbec neznamenalo, že by byla ošklivá; celkem snadno si dokázal představit, že mnoha jiným mužům může naopak připadat pohledná. Nyní pracovala jako módní návrhářka, ale za sebou měla dlouholetou úspěšnou kariéru modelky známé tuzemské oděvní firmy a ještě dnes na přehlídkách zaskakovala za podstatně mladší manekýnky. Oskar Vandě samozřejmě nikdy nedal ani v nejmenším najevo, že by se mu snad nelíbila; choval se k ní mile a galantně – nebo si to alespoň myslel. Říkal jí pravidelně věty jako Sluší ti to – už ti to dneska někdo řekl? nebo Teda ne že by ti to jindy neslušelo, ale dneska vypadáš fakt skvěle a jen málokdy se stalo, že by jí opomněl pochválit nový kostým či svetr.

„Můžu se tě na něco zeptat?“ řekl jí dokonce jednou (poté co společně vypili dvě láhve Rulandského šedého) a dlouze se jí podíval do očí. „Proč my dva jsme se vlastně spolu nikdy nevyspali? Já to dneska nějak nechápu…“

Když se toho večera loučili (samozřejmě že nakonec odcházeli opět každý zvlášť), zajel jí dlaní pod tvídovou sukni, jejíž střih si sama navrhla, a stiskl jí studenou půlku toho jejího plochého zadku. Nebylo mu to nijak nepříjemné, a navíc si říkal, že Vandu tahle důvěrnost spíš potěší, než urazí.

2/

Vandu to tenkrát skutečně spíše potěšilo. Samozřejmě už od samého počátku jejich ryze přátelského vztahu dobře věděla, že Oskarovi do oka příliš nepadla, ale období, kdy se tím trápila, už měla víceméně za sebou. Oskarova předstíraná fyzická náklonnost a zejména ona jeho okázalá, jakoby komusi na odiv se stavící ušlechtilost (Hle, jak pěkně se k té ženě chovám, ačkoliv se mi nelíbí…) ji zprvu pochopitelně zraňovaly a ponižovaly, ale nakonec si řekla, že lepší trochu usilovná náklonnost než vůbec žádná. To, že Oskar ve vztahu k ní poněkud přehrává, ji sice dodnes tu a tam zabolelo, ale na druhé straně to bylo pořád snesitelnější, než kdyby ji jak se říká přehlížel jako krajinu. Měla ho docela ráda. Byl to koneckonců spolehlivý, milý a vtipný kamarád, navíc známý spisovatel – a tu trochu neupřímnosti mu dokázala odpustit. Což to ostatně nedělal jen z ohleduplnosti? Nejenže se postupně smířila s nevděčnou rolí Oskarovy platonické přítelkyně, jež musí několikrát měsíčně naslouchat jeho vyprávění o té či oné nové dívce (a ještě se přitom tvářit příslušně pobaveně), ale dnes se mu dokonce chystala jednu takovou dívku sama předhodit.

„Měla bych pro tebe fakt krásnou holku – teda pokud máš zájem,“ prohodila jakoby mimochodem, ale uvnitř se přitom opájela vlastní velkorysostí. „Jmenuje se Renáta, je jí třiadvacet a strašně tě touží poznat.“

Renáta patřila do skupiny manekýnek, se kterou nyní Vanda pravidelně spolupracovala; neoznačila by ji sice přímo za svou kamarádku, ale vycházely spolu celkem dobře – občas společně zašly na oběd nebo si někde daly kávu. Když se jí asi před týdnem víceméně náhodou zmínila, že se s Oskarem přátelí, Renáta projevila přání ho poznat.

„To se myslím dá zařídit,“ odpověděla Vanda po krátkém zaváhání.

Samotnou by ji to sice asi nenapadlo, ale když už se stalo, mohla by to před Oskarem prezentovat jako důkaz svého nezištného přátelství.

„Skutečně?“ řekl Oskar se zájmem. „A kdy tu krásnou dívku uvidím?“

Vanda pohlédla na hodinky.

„Za půl hodiny.“

Těšilo ji, že Oskar vypadá opravdu překvapeně.

„Kolik měří?“ začal se opatrně vyptávat.

Dívky, s nimiž Vandu občas potkával, bývaly vyšší než on.

„Jenom sto sedmdesát osm, neboj,“ řekla Vanda. „Máš ceňták k dobru.“

„Tři cenťáky!“ hájil Oskar dotčeně svou výšku.

„Radši s tím počítáním počkej, dokud neuvidíš ty její kramfleky!“ škádlila ho Vanda.

3/

Nebyla to však zdaleka jen výše Renátiných podpatků, co v kavárně při jejím příchodu vzbudilo takový rozruch, ale i ty černé elastické kalhoty, jež jí těsně obepínaly klín i boky, a především ono kratičké bílé tílko bez ramínek, šokující měrou obnažující do sněda opálené břicho, ňadra a ramena. Výstředně hezká, připomněl si Oskar Grahama Greena. Vypadala jako dívka z titulní strany letního katalogu nějaké cestovní kanceláře, specializující se na cesty za exotikou – tam by se hodila, ne sem. V městské kavárně uprostřed ledna bylo v jejím zjevu cosi nepatřičného, téměř nelidského.

„Prokrista!“ zvolala Vanda, když ji uviděla. „Okamžitě se vrať pro kabát!“

Se smíchem se políbily na tváře. Oskara napadlo, nakolik je Vandin smích upřímný.

„No,“ pravila Vanda a vzdychla. „Tak tohle je Renáta. Tykejte si, děti. Tak co jí říkáš?“

Přestože se Oskar za poslední dva porozvodové roky mohl pochlubit překvapivě početným seznamem milostných úspěchů, kdesi uvnitř v něm stále přebýval onen brýlatý, neprůbojný chlapec z malého města, kterým tolik let byl; onen chlapec v něm nyní znovu ožil a automaticky zařadil Renátu do kategorie dívek pro něho zcela nedostupných – ale paradoxně právě to dodalo současnému Oskarovi klid a sebejistotu. Jestliže tedy na tuhle dívku nemá, pak tu přece není nic, co by mohl ztratit.

Dlouze si Renátu prohlédl.

„Že je zcela nepřiměřeně, zcela nevhodně… krásná,“ řekl.

Podali si ruce. Renáta pravila, že ji opravdu velice těší, že Oskara poznává. Samozřejmě četla jeho knihy – má je přečtené skoro všechny – a už dlouho jej chtěla poznat.

Zde tedy před ní stojí, řekl vesele Oskar, se všemi svými kosmetickými i lidskými chybami.

Vanda ho se zájmem pozorovala.

„Už to mám. Víš, jak tvoje kamarádka vypadá?“ řekl jí Oskar, ale nespouštěl přitom oči z Renáty. „Jako jahoda v zimě.“

Lehce se sklonil k Renátiným nahým ramenům a nasál nosem vzduch.

„Jako omamně vonící, zářivě rudá jahoda, rostoucí jakýmsi zázrakem – nebo kvůli nějaké biologické nehodě – v mrazu a sněhu. Zkrátka jako něco, co u nás smrtelníků zároveň vzbuzuje úžas i nesouhlas, obdiv i odpor.“

„Aha,“ usmívala se Renáta. „Takže jsem ti vlastně odporná, ne?“

„Ano, jsi odporně opálená,“ pravil Oskar znechuceně a přiložil své dávno vybledlé pihovaté předloktí vedle Renátiny ruky. Renáta k němu ruku pevně přitiskla.

„Kde ses tak hnusně opálila?“

„V Karibiku. Byla jsem týden v Karibiku.“

„Ano? Já taky.“

Před třemi lety na ostrově St. Martin. Říká se mu Honeymoon Island, Líbánkový ostrov. Brzy prý pochopil proč: bylo tam asi deset tisíc nesnesitelně šťastných novomanželských párů a jinak už nikdo. On, Oskar, tam byl s jedním mladým redaktorem z Reflexu; byli tam vysláni, aby o ostrově napsali reportáž – což ovšem přítomní just married Američané nevěděli. Vzbuzovali tudíž jistou zvědavost. Nechtěli ty lidi zklamat, a tak si nakonec s redaktorem vetkli do vlasů ibiškové květy a na pláži se drželi za ruce…

Zatímco Oskar vyprávěl, nepřestával si Renátu prohlížet. Líbilo se mu na ní snad úplně všechno: její jakoby trochu orientální obličej, bezchybná pleť, bohaté tmavé vlasy, ňadra, břicho i způsob, jakým si přehazovala nohu přes nohu a jak zakláněla hlavu, když se smála jeho historkám. Všiml si, že nemá snad ani jedinou zubní plombu. Dosud – domníval se alespoň – nedal své okouzlení nijak přehnaně najevo, i když ve skutečnosti by byl klidně schopen padnout na kolena a prosit tu dívku, zda by se jí směl dotknout (přičemž právě takto hysterická reakce by nejpřesněji odpovídala jeho momentálním pocitům); věděl však, že chce-li si uchovat alespoň jakous takous naději, má-li vůbec nějakou, musí se naopak držet zpátky. Neprodávat se pod cenou. Ona přece chce poznat jeho. Soustředil se, zapíraný chtíč přesublimoval do svého vypravěčství a jako vždy, když měl před sebou dostatečně pohlednou posluchačku, se i dnes předvedl ve skvělé formě: všechny ty staré, otřepané historky z jeho zahraničních cest byly náhle znovu svěží, zábavné, dokonale vystavěné a zároveň dostatečně sebeironické, ba co víc, pokaždé obsahovaly i jednu či dvě zdánlivě podružné informace, které, jak Oskar dobře věděl, nutně musely dívce imponovat – například s kterým ministrem večeřel na knižním veletrhu ve Frankfurtu, v kterém slavném hotelu bydlel ve Vídni a podobně. Častěji než kdy jindy ho také napadaly různé originální asociace, přišel na několik vtipných slovní hříček a nebál se být občas i trochu dětinský, protože správně tušil, že se tím třiadvacetileté Renátě spíše přiblíží, než vzdálí. V pravý čas ovšem roli baviče opustil a změnil se v pozorného posluchače, jen tu a tam položivšího Renátě věcnou, tichou otázku, jež s pozoruhodnou přesností mířila přímo ke kořenům toho či onoho jejího problému (s volným časem, se sobeckým manažerem nebo se závistivými a někdy prý i bezcharakterními kolegyněmi). Jeho zájem a účast Renátu upřímně udivily; pravila, že doslova žasne, jak jí Oskar rozumí, přestože se ještě před hodinou vůbec neznali… Každou chvíli se svými pěstěnými prsty dotýkala jeho ruky, a v jednom okamžiku, kdy hloubka Oskarova porozumění patrně přesáhla veškeré její představy, ho ze samé vděčnosti spontánně políbila (ještě předtím však požádala Vandu o svolení).

„Kytičku jahod na rty přitiskla mi, voněla červnem, hřála pasekami,“ zarecitoval Oskar ironicky, ale v jeho těle ještě dlouhé minuty doznívalo dávno nepoznané vzrušení.

4/

„Tvé velkorysé gesto je důkazem, že přátelství mezi mužem a ženou skutečně může existovat,“ řekl Oskar Vandě, když byla Renáta na toaletě, a krátce jí pohladil nehezké kostnaté předloktí (narážel tím na jejich prastarou debatu na toto téma, během níž mu Vanda citovala Andreho Mauroise: Přátelství mezi mužem a ženou neexistuje; buďto totiž jeden z partnerů považuje toho druhého za sexuálně málo přitažlivého, což je pro onoho druhého nešťastníka, ať už si to přizná nebo ne, natolik ponižující a urážlivé, že se to se skutečným přátelstvím víceméně vylučuje – anebo se oba naopak sexuálně přitahují, takže jejich „přátelství“ dříve či později nevyhnutelně přepadne přes pelest postele, měníc se tak v cosi zcela jiného…). Vanda sice naoko polichoceně přikývla, ale ve skutečnosti si to nemyslela. Jak tak během uplynulé hodiny sledovala Oskarovo plíživé dvoření i onu nebývalou energii, s níž Renátě vyprávěl všechny ty staré historky (pokaždé se sice Vandě omlouval, že danou historku už slyšela, a alibisticky se dožadoval jejího svolení, jestli ji může ještě jednou znudit, ale Vanda správně tušila, že ve skutečnosti mu na její odpovědi ani za mák nezáleží), spíše si znovu potvrzovala, že André Maurois měl pravdu. Uvědomila si, že v takové formě, v jaké je Oskar dnes, ho snad ještě nikdy neviděla – což bohužel nemohlo znamenat nic jiného, než že s ní jede Oskar vždycky jen na půl plynu. Usilovně předstírala, že i ona se skvěle baví, že i ona si připadá krásná a žádoucí a že nevidí, jak nespravedlivě rozděluje Oskar svou přízeň a své pohledy, ale kdesi v okolí žaludku jí znovu začal rašit známý pocit hořkosti a urážky. Co ji však bolelo vůbec nejvíc, bylo vědomí, že Oskar o všech těchto jejích pocitech samozřejmě dobře ví – a přesto se i nadále pokrytecky spokojuje s čím dál formálnějšími projevy svého takzvaného přátelství.

5/

Když společně vypili dvě láhve vína, Renáta projevila přání jít si někam pořádně zatancovat. Když to říkala, dívala se Oskarovi přímo do očí.

„Skvělý nápad!“ pravil Oskar.

„Odkdy ty rád tancuješ?“ ozvala se Vanda.

Udržovat ten hravě škádlivý tón jí dávalo čím dál větší práci.

„Odjakživa,“ řekl Oskar. „Tanec je nezbytnou alternativou pro mé sebevyjádření. Opakovanými rytmickými pohyby, které při tanci provádím, dokážu často vyjádřit i ty nejjemnější pocity, které jsou slovem v podstatě nezachytitelné.“

„Ach tak,“ řekla Vanda a vesele na Renátu mrkla. „A který tanec je pro tvé sebevyjádření nejvhodnější?“

Věděla, co řekne: Mazurka.

„Mazurka, samozřejmě,“ řekl Oskar a Renáta se zvonivě rozesmála.

Účet zaplatil Oskar (s Vandou si účet většinou dělili napůl) a vyrazili. Na ulici se do něho Renáta zcela samozřejmě zavěsila, takže Oskarovi nezbylo, než nabídnout druhé rámě Vandě. Měl přímo báječnou náladu. Těšil se z mrazivého nočního vzduchu, z obdivných pohledů turistů a v neposlední řadě z toho, jak Renátino ňadro pružně tlačí na jeho paži. Když za zvuků písně YMCA a s těmi krásnými dívkami po boku vstupoval do baru, který Renáta vybrala (o její kráse nebylo pochyb a Vandu tentokrát hodnotil spíše očima výše zmíněných turistů), cítil se bez nadsázky jako nějaký král. Zaplatil vstup a se starosvětskou dvorností pomohl dívkám z kabátů.

6/

Všechny stoly byly obsazené, takže se posadili přímo k baru. Mladý barman s dlouhými světlými vlasy staženými do culíku Renátu políbil na tvář a Vandě s Oskarem popřál dobrý večer. Co si dají?

„Suchý sekt?“ otázala se Renáta Oskara.

„Rozhodně,“ řekl bez váhání Oskar.

Teprve když barman ponořil láhev do nerezového kbelíku s ledem, Oskar si opožděně uvědomil, že se zapomněl zeptat Vandy.

„Vyhovuje? Šampus?“ zeptal se.

Vanda se usmívala, ale neodpověděla, a Oskar jí chlácholivě přejel rukou po zádech. Barovou stoličku si postavil doprostřed mezi obě dívky, ale co nejdál od dřevěného ostění baru, aby na sebe viděly – a aby mohl nerušeně pozorovat, jak korálky Renátiných obratlů mizí za krajkovým lemem jejích bílých kalhotek. Victoria’s Secret, přečetl si na něm.

Barman vytřel sklenice utěrkou a na okraj každé naaranžoval čerstvou jahodu – Oskar ucítil jejich nezaměnitelnou vůni.

„Víte, co bych si dala?“ řekla Vanda. „Suchý sekt a k tomu čerstvé jahody… Ňam. To by bylo fakt něco.“

Oskar se zasmál, ale potom se naklonil k Renátě.

„I know your secret, Victoria,“ pošeptal jí.

Rty se přitom dotkl jejího ucha.

Renáta se znovu rozesmála. Vanda tázavě zdvihla obočí a potom se podívala stranou. Renáta jí Oskarův vtip vysvětlila, ale Vanda pouze přikývla.

„To je ale jenom polovina tajemství,“ pravila Renáta významně.

Zamrkala a zasunula si oba palce za horní okraj tílka. Oskar zatajil dech.

„Chcete znát i tu druhou?“ usmívala se Renáta a zakmitala ukazováčky.

„Ne, nechceme,“ řekla Vanda, ale Renáta si přesto tílko popotáhla dolů. Pod průhlednou látkou bílé podprsenky (stejné značky jako kalhotky) se zřetelně rýsovala temná kolečka jejích bradavek.

„Ovládej se, miláčku,“ řekla Vanda.

„Nebo se neovládneme my,“ dodal Oskar.

Vanda sklouzla z barové stoličky.

„Kam jdeš?“ chtěla vědět Renáta.

„Zvracet. Nedá se nic dělat, chvíli to budete muset beze mě vydržet.“

Sotva odešla, Oskar se dotkl Renátiných nahých zad a dvěma prsty jí zlehka obkresloval jednotlivé obratle. Přivřela oči a tělem mu vyšla vstříc. Nedokázal už odolat a prostředníčkem jí na pár vteřin zajel pod okraj kalhotek; trochu se obával její reakce, ale ona pouze zvrátila hlavu vzad a tiše zavrněla.

7/

Když ji o půl hodiny později vyzval k tanci, postřehnutelně zaváhala – ale nakonec šla.

Dělalo jí dobře, že ji s Oskarem vidí její známí, kterých tu měla dost (už několik lidí se jí ptalo, jestli je to opravdu ten spisovatel). Vůbec to byl docela zábavný večer. Oskar jí byl celkem sympatický, i když jako chlap se jí upřímně řečeno nelíbil. Netancoval špatně a měl docela hezký úsměv, ale na její vkus byl přece jen o pár centimetrů menší, než má pořádný chlap být, a měl příliš malé ruce. Navíc se přímo neuvěřitelně potil. Taky by se měl dát líp ostříhat a vystříhat si chloupky v nose. A vyčistit si pleť a nechat si udělat bílé plomby. Rovněž jí vadilo, že se mu občas, když sklonil hlavu, dělala druhá brada – tohle u chlapů naprosto nesnášela.

„Dancing cheek to cheek in New Orleans,“ zpíval jí právě přímo do ucha.

A určitě by neměl nahlas zpívat, pomyslela si. A už vůbec ne anglicky.

Řekla mu, že je trochu unavená, a požádala ho, zda by si mohli jít sednout.

„Sure, honey!“ zakřičel Oskar trochu popuzeně, neboť hlučná hudba mu zcela znemožňovala uplatnit jeho tradiční zbraně, to jest vtip a výřečnost.

„Waw!“ řekla Renáta s perfektním přízvukem. „Your English is really good!“

Znělo to posměšně. Uvědomil si, že byla osudová chyba, když předtím přistoupil na to, že opustí důvěrně známé a pro něho naprosto ideální prostředí kavárny. Tady si připadal starý a poněkud konzervativně oblečený. Ztrácel jistotu a s ní i svůj předchozí šarm. Uvědomoval si, že moc pije, moc mluví a že jeho vtipy jsou dost křečovité. Cítil, že ztrácí body. Přestože výslovně řekla, že by si chtěla jít sednout, cestou ke stolu, který mezitím Vanda sehnala, ho s urážlivě neurčitou omluvou opustila a zamířila k baru, kde se vstoje dala do hovoru se dvěma elegantně oblečenými muži. Oskarovi neušlo, že ji oba políbili na tvář.

„Tak jak to jde?“ pravila Vanda.

Její otázka ho podráždila, a tak raději vůbec neodpověděl. Chtělo se mu na záchod, ale místo aby ho šel hledat, díval se, jak jeden z mužů staví před Renátu jakýsi zelený koktejl.

Znovu si dolil šampaňské. Vanda mu cosi říkala, ale on jí v tom příšerném rámusu nerozuměl. Zopakovala to, ale neslyšel ji ani napodruhé.

„Co říkáš? Musíš křičet!“ zahulákal, vyhýbaje se pohledu na její vlhké rudé dásně.

Snažil se usmívat, ale v obličeji měl zlostný stín.

Vanda mlčky zavrtěla hlavou. Už se neusmívala.

Oskar cítil podivnou agresivitu – vůči tomuhle podniku, vůči Vandě, a dokonce i vůči Renátě.

„Omluv mě,“ řekl Vandě, aniž se na ni podíval, a šel na záchod.

8/

Když si myl ruce a nespokojeně si prohlížel v zrcadle zpocenou tvář a zarudlé oči, do sněda opálený muž u sousedního umývadla na něho náhle přátelsky kývl. Oskar pochopil, že je to jeden z oněch dvou mužů, které před chvílí sledoval u baru. Byl starší než Oskar, ale ne o mnoho; na sobě měl ležérně volný tmavý oblek a bílou košili s širokou rozhalenkou.

„Chtěl bych vám poradit,“ promluvil nečekaně. „Ale nemůžu, protože mi do toho – jak se obvykle říká – nic není, že?“

Oskar do zrcadla zapředstíral, že vůbec nic nechápe – ale bylo to nanejvýš nepřesvědčivé.

„Vzdejte to,“ řekl muž dobrácky. „Uvidíte, jaká to bude hned úleva.“

Oskar se v několika vteřinách rozhodoval, jaký postoj má k onomu člověku zaujmout. V jedné chvíli ho zatoužil udeřit do obličeje – představa krve na té bělostné košili ho svým způsobem zaujala.

„Člověk se jenom zbytečně trápí,“ pokračoval muž. „A ona za to nestojí.“

„Osobní zkušenost?“ řekl chladně Oskar.

S výslovností už měl trochu potíže.

„Ano,“ řekl muž. „Přesně tak.“

„Vyprávějte a přehánějte,“ řekl Oskar arogantně, ale muž na jeho konfrontační tón nepřistoupil.

„Víte, ona už vás zná,“ řekl klidně. „Už si s vámi tyká, takže až vás příště někde v baru potká, může vás přede všemi důvěrně políbit. Ona to, co chtěla, už dostala. Dovolí vám zaplatit všechny koktejly nebo drahou večeři – ale nic víc. Mně to můžete věřit.“

Oskar se pochybovačně ušklíbl.

„Nebo drahou dovolenou,“ řekl muž.

Poprvé k němu Oskar vzhlédl s jistou zvědavostí.

„Dovolenou?“ řekl. „Nechápu.“

Muž vytáhl ze zásobníku na zdi čtyři papírové ručníky; dva oddělil a podal je Oskarovi.

„Díky,“ řekl Oskar.

„Byl jsem s ní před čtrnácti dny na dovolené v Karibském moři,“ vysvětlil muž a suše se zasmál. „Pozval jsem ji. Řekl jsem jí, že to celé zaplatím – a ona mé pozvání přijala. Považoval jsem to za své vítězství.“

„Moment,“ řekl Oskar. „Takže –“

„Věřil jsem, že tím se to konečně musí prolomit… Exotika, chápete? V Praze pět pod nulou, a tam kolibříci, západy slunce, fosforeskující moře… Ještě při odletu na letišti – dovedete si představit, co si asi tak oblékla na sebe – jsem z ní byl úplně… Cítil jsem se vedle ní jako…“

Nyní to byl on, kdo nemohl najít správné slovo.

„Jako král,“ řekl Oskar.

Muž na něho zkoumavě pohlédl.

„Ano,“ souhlasil. „Jako král.“

Zahodil použitý ručník do koše a zamířil ke dveřím.

„Podobného omylu jsem vás chtěl ušetřit.“

„Moment,“ řekl Oskar. „Takže chcete říct, že –“

„Že to prostě nebylo all inclusive, jestli mi rozumíte. Měli jsme takový bungalov, tedy pětihvězdičkový bungalov, v palmovém háji přímo na pláži…“

Muž se hořce zasmál.

„No zkrátka, celých osm dní spala v druhém pokoji.“

Otevřel dveře a podržel je, aby Oskar mohl projít, ale ten zavrávoral a opřel se zády o pastelově zelené kachlíčky. Muž vzal Oskara kolem pasu a pomohl mu vyjít na chodbu.

„Políbila mě!“ zvolal náhle Oskar. „Dotýká se mě, líbá mě a ukazuje mi spodní prádlo!“

„U ní to bohužel vůbec nic neznamená. Má to nulovou výpovědní hodnotu. Pojďte.“

Vraceli se dlouhou chodbou nazpět do baru; muž Oskara stále zlehka podpíral.

U šatny narazili na Renátu (odcházela společně s oním mladým mužem, který jí předtím objednal koktejl); když je spatřila, ve tváři se jí objevil ironický úšklebek.

„Koukám, že jste se dali dohromady,“ pravila.

„Počkám na vás v baru,“ řekl Oskarovi muž, aniž to komentoval.

Renáta se zatvářila vyčítavě a obvinila Oskara, že se Vandě vůbec nevěnoval – před chvílí prý odešla s pláčem.

Oskar si Vandu představil, jak svými dlouhými přehlídkovými kroky pospíchá mrazivou nocí po nábřeží, a pocítil vinu a lítost.

„Ale jinak to byl moc hezký večer,“ řekla Renáta a políbila Oskara na tvář. „Nebo ne?“

Oskar na ni hleděl s upřímným úžasem. Potom se beze slova otočil a zamířil směrem k baru. Vandino místo bylo opravdu prázdné, přes křeslo byl přehozený jeho kabát. Opálený muž na něho čekal u baru.

„Dovedete si to představit?“ řekl po chvíli. „Osm dní?“

„Ne.“

„Osm dní být objektem všeobecné závisti, muset hrát tu roli – a přitom vědět své?“

„Proč tohle kurva děláme?“ vybuchl náhle Oskar. „Proč tohle pořád děláme – to mi řekněte. Proč se pořád takhle shazujem?“

„Tišeji,“ požádal ho barman, ale vypadal lhostejně.

Muž pokrčil rameny.

„To nevím, ale můžu vám říct, co nás možná zachrání.“

„Co?“ opáčil kysele Oskar. „To mě fakticky zajímá.“

„Stáří,“ pravil muž. „Spása se blíží.“

Fiacolata

1/

Za sedm týdnů jejich tajného vztahu to byla první společná noc, takže si nemohli dovolit ztrácet čas: svlékat se začali už na chodbě. Do pokoje se připotáceli téměř nazí, s dvěma překážejícími chumly šatstva v náručích. Oskar padl zády na postel a Monika se nad něho obkročmo postavila; vzepřel se na lokti a volnou rukou si ji stáhl na obličej. Ona ani on, jak si svěřili později, dosud nic podobného nezažili. Monika se vzpínala nad jeho ústy a křičela tak silně, jako kdyby se ve studené řece pod okny hotelového pokoje právě topil její čtyřletý syn.

Tahle jediná noc způsobila, že se v příštích dnech a týdnech oba přestali kontrolovat: Monika o Oskarovi pod nejrůznějšími záminkami mluvila přímo před Kamilem, svým manželem a Oskarovým dlouholetým kamarádem (nemůže si prý pomoct, vysvětlovala zděšenému Oskarovi, někdy prostě musí jeho jméno vyslovit…), a Oskar zase nevysvětlitelně často Monice telefonoval, doufaje přitom, že Kamil nebude doma. Jednou se neovládli vůbec a v pravé poledne se líbali v přeplněné městské kavárně.

Výsledek se dostavil: oba začali mít nepříjemný pocit, že Kamil cosi tuší. Oskar ho měl upřímně rád a představa, že ho přítel byť jen podezírá, byla pro něj nesnesitelná. Začali si tedy dávat pozor. Během příštích čtrnácti dnů měli pouhé dvě krátké schůzky a jednou se zcela náhodně setkali v samoobsluze Meinl (kde se pak k sobě tiskli – s kamennými výrazy v obličejích – ve frontě před pokladnou). Venku před obchodem, celá zoufalá, že se nemohou více vidět, vyslovila Monika onen nápad: jedou v únoru s Kamilem, Richardem a jeho ženou do Dolomitů lyžovat – ať jede Oskar s nimi.

Troufalost jejího návrhu vyrazila Oskarovi dech.

„To je čiré šílenství,“ řekl. „Já sám s váma?“

Monika mu odhodlaně hleděla do tváře. Lidé s plnými nákupními taškami je museli obcházet.

„Vezmeš některou z těch svých holek,“ řekla stroze, ale do očí se jí přitom nahrnuly slzy.

Tohle je možná nejlepší ženská mého života, uvědomil si Oskar. Jenomže patří někomu jinému.

2/

Společná dovolená – ukázalo se brzy – nebyl šťastný nápad. Oskar vzal s sebou Evu, docela hezkou a navíc celkem chytrou devatenáctiletou studentku, s níž se kdysi seznámil po jednom z autorských čtení; choval se k ní co možná mile, na pokoji si ji občas vesele dobíral, ale žádnou velkou lásku k ní necítil. Nejspíš vůbec nic nepoznala, ale přesto si vyčítal, že ji do toho zatáhl. S Monikou se nyní viděli šestnáct hodin denně: společně snídali, obědvali, koulovali se a dokonce spolu občas jezdili na vleku, kde se pokradmu dotýkali zkřehlými prsty, ale paradoxně se cítil spíš hůř než líp. Monice pod lyžařskou čepicí pokaždé slehl účes a nos měla od mrazu komicky červený, ale Oskarovi připadalo, že nikdy ve svém životě nepoznal krásnější ženu. Každý večer, když s Evou po boku vcházel do hotelové jídelny, ze všeho nejdříve vyhledal Moniku očima; když bylo její místo u stolu dosud prázdné, žaludek se mu sevřel žárlivostí a steskem. Za chvíli s Kamilem přišla – v čistém tričku, s čerstvě umytými, často ještě vlhkými vlasy, ústa lehce obtažená rtěnkou… Oskar ztrácel řeč a krev mu nezadržitelně stoupala do tváří.

Předposlední den se Kamil Moniky zeptal, jestli není zamilovaná.

Jak na to proboha přišel? pravila Monika pobaveně, ale srdce se jí poplašeně rozběhlo. Kamil pokrčil rameny: Vypadá prý tak, řekl suše.

To bylo všechno, ale Oskara to upřímně vyděsilo. Slíbili si, že se pokusí vzpamatovat. Čím neopatrnější byli v minulých dnech, tím přesvědčivější musí být nyní jejich herecké výkony. Přísahali si, že si dají maximálně záležet.

3/

Závěrečný den byla na programu fiacolata, večerní lyžování s hořícími pochodněmi. V pět odpoledne vyjeli společně s průvodkyní a ostatními účastníky zájezdu poslední lanovkou do jedné z několika chat na samém úpatí ledovce, kde byla přichystána slavnostní večeře. Po večeři pili chianti a čekali na tmu. Víno bylo dobré a nálada u stolu překvapivě uvolněná, ale Oskar umíral láskou.

Něco takového zažil v životě jen jednou – v osmnácti se Zuzanou. Od té doby se mu nikdy nic podobného nestalo. Nyní, v pětatřiceti, tím tedy procházel podruhé. Pokoušel se to vysvětlit alespoň jakž takž logicky, ale ani poté, co sečetl sklenice dosud vypitého vína, dny své sexuální abstinence, útulnou atmosféru téhle vysokohorské chaty plus příslušný sentiment plynoucí ze skutečnosti, že jde o poslední večer na tomto zájezdu, si nedokázal racionálně vysvětlit, proč se v něm při každém pohledu na Moniku neustále všechno svírá a proč se mu – prokristapána! – dokonce třesou ruce. Napadlo ho, jestli to třeba nemůže souviset s nadmořskou výškou, a připomněl si jakousi školní fyzikální úlohu, v níž šlo o to, jak dlouho se vaří hrách v nížině a jak dlouho na horách. Znovu na Moniku pohlédl, přestože věděl, že se na ni dívá příliš často: s předstíraným zájmem naslouchala další Kamilově lyžařské historce. Zatímco ji pozoroval, konsternovaně si uvědomil, že kdyby měl najít větu, která co nejpřesněji, co nejpravdivěji vystihne jeho momentální psychický stav, bylo by to nejspíš ono idiotské klišé samou láskou by ji nejraději snědl. Vzpomněl si, že když mu kdysi jedna dívka tuhle větu řekla, cítil – přestože to chuděra nejspíš myslela upřímně – pouze posměšnou, podrážděnou nechuť (a když ho pak skutečně bolestivě kousla a on navíc uviděl na svém rameni její sliny, musel se ovládnout, aby ji neuhodil). Nyní to byl on sám, kdo celou svou bytostí toužil jemně kousnout do té napnuté tepny na Moničině krku, kdo toužil ochutnat její štíhlé prsty, dát si do úst ty tmavé vlnité vlasy, dýchat do toho malého zčervenalého ouška pod nimi, olízat její obočí a ta chvějící se oční víčka, líbat ty maličké nosní dírky, sát její jazyk a dokonce i vdechovat vůni těch tmavých obloučků v jejím podpaží, přestože tohle bylo místo, které Oskara odjakživa spíše odpuzovalo. Musí v tom být nějaká chemie, říkal si.

„Jste tu duchem s námi, Mistře?“ uslyšel náhle Kamila. „Nebo snad řešíte nějaký závažný umělecký problém?“

Všichni včetně Moniky na něho pobaveně hleděli.

„Řeším,“ vzpamatoval se Oskar, „právě v duchu úlohu, zda se hrách uvaří rychleji v nížině, nebo na horách.“

Společnost u stolu již byla v náladě, při níž takovéto věty vyvolávají nezamýšlené, ale o to spontánnější veselí.

„Hrách?!“ smál se Kamil.

Monika se také smála, ale její tváře byly rozpálené. Nepatrně se na židli posunula a dotkla se pod stolem Oskarovy nohy. Byla jen v punčocháčích a teplo, které z jejího lýtka začalo okamžitě sálat, Oskara vzrušilo.

„Nebo fazole, cokoliv,“ vysvětlil Kamilovi soustředěně. „O to nejde. Jde samozřejmě o ten proměnlivý bod varu. Úplně jsem zapomněl, jak to vlastně je.“

„Rychlejc se uvaří na horách!“ řekl Richard a zasmál se. „Právě proto na horách sejou hrách!“

Stejně jako ostatní, i on už byl trochu opilý.

„Blbost,“ řekl Kamil. „Dřív se uvaří v nížině.“

Jejich polemika se brzy rozšířila i na další fyzikální zákony a pravidla: na bod varu různých kapalin, na problém přetížení v závodních automobilech a kosmických raketách a zejména pak na problém odstředivé síly při carvingu. Carvingové lyže, tvrdil Kamil, umožňují teoreticky provést úplný obrat o tři sta šedesát stupňů.

„Blbost,“ smál se Richard.

„To teda neni blbost,“ trval na svém Kamil.

Oskara napadlo, že na to, aby si s Monikou mohli padnout do náruče, by jim bohatě vystačil obrat podstatně menší.

„To je totální kravina!“ opakoval Richard.

„Přimlouval bych se, abychom téma odstředivých sil při carvingu považovali pro tuto chvíli za vyčerpané,“ řekl Oskar. „Navrhuji, abychom se nyní pro změnu věnovali dostředivým silám vznikajícím při pettingu.“

Od všech tří přítomných žen se jeho návrhu dostalo vděčného souhlasu. Kamil na Oskara zpříma pohlédl.

„A co kdybychom se pro změnu věnovali dostředivým silám, které vznikají při setkáních s partnerkami či manželkami kamarádů?“ navrhl.

Nespouštěl z Oskara svůj zrak, ale Oskar se tvářil lhostejně.

„Partnerky a manželky kamarádů?“ zopakoval s ledovým klidem. „Partnerky a manželky kamarádů jsou pro mě tabu. Tečka.“

„Neříkej,“ řekl Richard.

Samozřejmě, pravil Oskar. Tohle předsevzetí si prý dal už před lety. Neučinil tak ovšem z žádných takzvaně morálních principů à la nepožádáš manželky bližního svého – říká to proto, aby ho snad Richard nebo Kamil nepodezírali, že nadřazuje uspokojení ze života v pravdě nad orgasmus.

„Takovej idiot zase nejsem,“ prohlásil. „Kam se hrabe pravda na pořádnou šukačku.“

Všichni včetně Kamila se smáli. Ve smíchu Moniky bylo cosi navíc.

Na nějaká morální přikázání samozřejmě kašle, pokračoval Oskar. Ověřil si prý už dávno, že na světě existují v podstatě pouze dva typy lidí: ti, pro které je jednodušší ona přikázání dodržovat, a ti, pro které je jednodušší je porušovat. Připouští, že on sám patří k onomu druhému typu. Jestliže se tedy rozhodl, že manželky svých bližních vynechá, dělá to tedy z úplně jiného než morálního důvodu.

V tomto momentě udělal Oskar pauzu.

„Umíráme zvědavostí,“ řekl Kamil.

„Měl jsem za život přece jen dost pletek se ženskýma, a to mne naučilo vážit si přátelství mezi mužem a mužem. Tento vztah nepocákaný blbstvím erotiky,“ zdůraznil Oskar, „je jediná hodnota, kterou jsem v životě poznal.“

„To napsal kdo?“ zeptala se Eva.

„Kundera,“ řekl Oskar. „Ale já si to myslím taky.“

„Feministky by tě za tohle zastřelily,“ řekla Monika. „Tebe i Kunderu.“

Oskar na ni pohlédl.

„Zabít nás můžete, ale pravdu neumlčíte,“ pravil.

„Takže to je ten důvod?“ řekl Kamil.

Oskar se mu podíval do očí.

„To je hlavní důvod,“ řekl a obrátil se na Richarda: „Pak jsou tu ještě další důvody. Všichni například víme, že spát s manželkou přítele znamená mimo jiné dozvědět se o něm všechny intimní detaily – a já je znát nechci. Asi bych opravdu nedokázal snést, kdyby mi kupříkladu Monika začala v posteli vykládat, že tady Kamil při orgasmu vykřikuje Ano, veverko, ano! Myslím, že by tím mé přátelství s Kamilem poněkud utrpělo. Jsou zkrátka věci, které na své kamarády vědět nechci.“

„To je vůl!“ smál se Richard.

Také Kamil se zdál být pobaven.

„A co teda ten petting?“ řekla Eva. „Nějak jsme to zamluvili.“

„Petting?“ řekl Oskar. „Tady je podstatné vědět, že při pettingu vás odstředivá síla může otočit až o tři sta šedesát stupňů…“

„Připíjím na petting!“ smál se Kamil. Příliš prudce zdvihl skleničku, takže trocha vína vyšplouchla na stůl.

„Na petting!“ zvolala Eva.

„Na petting a na hrách!“ doplnil Oskar.

Lidé u sousedních stolů se k nim už začínali otáčet.

„Jestli nevstanu teď hned, tak se počůrám,“ řekla Monika a vstala.

„Nevstávej,“ řekl Richard. „Miluju pissing.“

Když se protahovala kolem opěradla Oskarovy židle, na zlomek vteřiny se přitiskla klínem k jeho rameni. Oskar si nedokázal pomoct a zavřel oči. Eva si ho ale všimla.

„Co je ti?“ zeptala se.

„Chce se mi šíleně na záchod, ale nemůžu,“ řekl Oskar.

Ukázal prstem přímo na Kamila.

„Když půjdeme s Monikou společně, tenhle bílej Othello ji uškrtí.“

„Jen klidně běž, ty kecko,“ řekl Kamil.

„Kdepak,“ vrtěl hlavou Oskar. „Radši to vydržim.“

Monika ho ale uchopila za kšandy šponovek a vytáhla ho ze židle nahoru.

„To teda pěkně riskujeme,“ řekl Oskar.

Na nohou měli tak jako ostatní těžké lyžařské boty, takže se pohybovali s příslušnou toporností. Za druhým ohybem chodby se ohlédli.

Oskarův ironický výraz byl ten tam. Najednou vypadal zcela vyčerpaně. Zničeně.

„Miluju tě,“ šeptala mu. „Slyšíš? Miluju tě! Na ničem jiným nezáleží.“

Pohladila ho vroucně po tváři, ale Oskar nereagoval.

Díval se přímo před sebe.

„Připadám si jako naprostá svině,“ šeptal jakoby užasle. „Netušil jsem, čeho jsem schopnej. Tohle už je skutečný dno. Dno kurevství.“

Začala ho líbat a on ji k sobě přitiskl.

„Panebože,“ šeptala. „Osmá třída! To je hrůza! To je taková krása! Nevydržím to, slyšíš mě?“

Oskar jí tvrdě přitlačil ukazováček na rty a ona mu ho skousla. Bolelo to a na prstě mu zůstaly její sliny, ale tentokrát měl Oskar pocit, že nezažil nic slastnějšího. Popadl její tváře do dlaní a přinutil ji, aby se na něho podívala.

„Něco takovýho,“ řekl naléhavě, „jsem poprvý a naposledy zažil v osmnácti. Věříš mi to? Věříš mi to?!“

Vážně pozorovala jeho obličej.

„Věřím ti to.“

Znovu se zoufale objali.

„Už jsem taky přestávala věřit, že se mi to ještě někdy stane,“ šeptala mu překotně do ucha. „Ale stalo se to. Jsem zamilovaná! Zamilovaná! Co budeme dělat? Řekni něco!“

Tiskli se k sobě, ale po chvíli se na dámské toaletě ozvalo charakteristické zachřestění přezkáčů. Poodstoupil od ní a otočil se směrem do sálu, odkud se zřetelně ozýval Kamilův smích. Průvodkyně, ztěžka vycházející ze dveří toalety, jim věnovala tázavý krátkozraký pohled, který se poté, co je poznala, změnil v profesionálně bodrý úsměv.

„Všechno v pořádku?“ zeptala se.

„Prosím?“ řekl Oskar nepřítomně.

Dvěma prsty se dotýkal rtů.

„Je všechno v pořádku?“

„Ano, díky.“

„Večeře vám chutnala?“

„Ano. Bylo to dobré.“

„Asi tak za půl hodinky to vypukne.“

Oskar ani Monika nechápali.

„No fiacolata přece…,“ řekla průvodkyně s udiveným úsměvem. „Ta noční jízda s pochodněmi.“

„A potom?“ řekla Monika. „Co bude potom?“

Najednou vypadala jako nešťastné, zklamané dítě, které na školním výletě reklamuje u učitelky předem stanovený program.

„No potom šupem do autobusu a tradá domů. Příjezd do Prahy je v ranních hodinách, ale to záleží i na situaci na hranicích. Ale to už přece všechno víte, ne?“

Jakoby nesouhlasně zavrtěla hlavou, a utírajíc si mokré ruce o černé šponovky, kolébavým krokem je hlučně opustila.

„Už to vypuklo,“ řekl Oskar. „Myslím, že už to vypuklo.“

4/

Mezi světle šedými oblaky částečně prosvítal měsíc, ale i tak byla tma o něco hlubší, než Oskar čekal. Mrzlo. Pochodně byly vyrovnané podél kamenné zdi srubu; chatařův syn je postupně zapaloval a rozdával přítomným. Všichni si radostně nasazovali čepice a rukavice a spěšně si připínali lyže, ale Oskar náhle nebyl schopen pohybu. Stál, lyže a hůlky v rukou, a třásl se zimou. Všechno mu to připadalo zcela nesmyslné, pitomé: všechny ty drahé lyže, ty pestrobarevné kombinézy, i ty jeho svítivě žluté boty… Připadal si jako kašpar.

Eva přivezla dvě hořící pochodně. Rezignovaně od ní jednu převzal.

„Grazie,“ poděkoval. „Grazie.“

Řekl to takovým způsobem a s takovým výrazem v obličeji, že Eva jen zavrtěla hlavou a bez jediného slova vyrazila napřed. Očividně už ho má plné zuby – a bůh ví, že má na to svaté právo. Kamil s Richardem a jeho ženou se s hulákáním rozjeli za ní. Oskar téměř pohrdavě pozoroval jejich efektně vykružované obloučky, přestože celý předchozí týden dělal na sjezdovce denně totéž. Monika na něho smutně pohlédla a potom se pomalu vydala za nimi. Pochodeň držela co nejdál od těla, zcela nezúčastněně; připomínala tak trochu nekuřáka, který musí někomu na chvíli podržet cigaretu. Oskar se za ní díval, ale po chvíli už neviděl nic než poletující světélko. Všiml si, že kapky hořícího parafínu mu na několika místech propálily rukavici a rukáv bundy, ale neudělal vůbec nic. Po chvíli se pomalu rozjel; zůstal v postoji, v jakém předtím po celou dobu stál, bez potřebného předklonu, a nepřinutil se dokonce ani pokrčit kolena, takže každá nerovnost jím otřásla a on ucítil bolestivé píchnutí v namožených zádech. Občas přibrzdil, aby nespadl, ale většinou se jen lhostejně smýkal dolů po hranách. Lyžoval dobře a rád (koneckonců celé mládí lyžoval závodně), ale nyní jako by si zakázal pocítit sebemenší radost z pohybu, udělat byť jen jediný dokonalý oblouk – jako kdyby se bál, že by tím zradil i to úplně poslední, co ještě nezradil.

V příští zatáčce nad temnou hranicí lesa si všiml osamoceného světla.

Dole pod lesem blikotal celý roj.

Stáli proti sobě, prudce oddychovali a plameny osvětlovaly jejich nešťastné tváře.

„Polib mě,“ řekla Monika. „Polib mě.“

Oskar podruhé toho večera zavřel oči. Potom je otevřel a pohlédl dolů. Světélka se shlukovala.

„Uvidí nás,“ řekl.

Monika udělala několik nesmyslných pohybů.

„Zahodím to!“ zvolala. „Já už tu zasranou věc nechci!“

Než stačil cokoli udělat, zastrčila pochodeň do sněhu. Zasyčelo to.

„Zahoď to,“ poručila mu. „Zahoď to, rychle!“

„Neblázni,“ hlesl. „To je šílenství.“

Začala si rozepínat kombinézu, ale nespouštěla z něj oči.

„Dělej!“

Odepla si rázně lyže, vytrhla mu pochodeň z ruky a odhodila ji směrem k lesu.

Okamžitě je obklopila tma. Nezvratnost toho, co provedli, je vyděsila. Rozhlíželi se kolem a snažili se očima proniknout tmu. Udělala potřebné dva kroky, zhroutila se do jeho náruče a začala ho líbat – takovým způsobem, jako kdyby to bylo naposledy. Oskar si strhl rukavice, vedral se jí pod svetr a pod tričko a bezmála surově jí začal mačkat ňadra. Vycházela mu tělem vstříc – ale pak se mu náhle vymanila. O krok ustoupila, podívala se na něho, upravila se, přidržela se jeho ruky, aby neztratila rovnováhu, a rychle si nazula lyže.

Dolů sjížděli v opatrných, ale dokonale vykroužených obloucích.

Večer s opravdovým chlapem

Dana měla přijít po osmé a Oskar se rozhodl, že se ještě před jejím příchodem vykoupe; setrval ve vaně asi půl hodiny, potom vylezl, utřel se, vysušil si vlasy a nakonec si – jako obvykle zcela bezmyšlenkovitě – vetřel do rukou trochu krému. Náhle se zarazil a udiveně na sebe pohlédl do zamlženého zrcadla: způsob, jakým krém na ruce použil (a jak to koneckonců dělal vždycky), byl zcela jednoznačně, neoddiskutovatelně ženský. Přesně takhle, uvědomil si překvapeně Oskar, si vtírala krém do rukou jeho bývalá žena i jeho matka a přesně takhle to dělá jeho současná partnerka… Musel se tomu usmát, ale byl to poněkud nejistý úsměv. Zašrouboval víčko krému a odložil jej nazpět do poličky, nepřestávaje přitom pozorovat své ruce; neviděl svá útlá zápěstí samozřejmě poprvé a stejně tak důvěrně znal i onu jemnou, jakoby nasládlou vůni krému Palmolive, který používal už léta (na hřbetech dlaní míval občas suchou kůži) – ale přesto na své ruce nyní hleděl s jakýmsi nově probuzeným zájmem. Naprostá většina jeho ostatních zvyků, gest a pohybů, ujišťoval se v duchu, měla naopak zcela prokazatelně mužský charakter – třeba jak si otírá pot z čela nebo jak slévá špagety… Ale stejně to bylo poněkud zvláštní. Navíc si v příští chvíli vzpomněl, jak nezaměnitelně ženským způsobem používá v zimě balzám na rozpraskané rty: nanese si trochu na ústa, semkne pevně rty a několikrát je o sebe otře… Oskar onen pohyb napodobil, sleduje se přitom v zrcadle. Vypadal opravdu jako žena. Než se rozhodl, že to celé odbyde vtipem, na vteřinu či dvě propadl jisté panice. Zvláštní, ušklíbl se.

Aby nedošlo k mýlce: Oskar nikdy (snad s výjimkou puberty) netrpěl žádným komplexem stran své mužnosti. Měl sice poměrně malé ruce a hubená zápěstí a na muže možná i příliš drobné zuby, ale na druhou stranu měřil dobrých sto osmdesát centimetrů a díky pravidelnému posilování měl poměrně široká ramena a slušně vypracovaný hrudník, na který mu už nejedna dívka s příslušně filmovou oddaností v noci pokládala tvář a tak dále – věděl zkrátka, že je schopen hrát mužskou roli docela obstojně. Pokud šlo o sex, choval se jako muž, protože to tak opravdu cítil, ale v ostatních situacích, přemítal nyní Oskar, vystupoval jako muž spíše proto, že to tak bylo nejjednodušší. Byla to zkrátka cesta nejmenšího odporu. Chápal, že mužská role je pro něho jaksi nejvhodnější, ale občas míval dojem, jako by to nebyla možnost jediná… Byly chvíle (například v oněch prvních minutách po milování, během nichž si dočasně přestal uvědomovat svou tělesnost), kdy si mnohem více než jako muž připadal prostě jako člověk, jako lidská bytost. Kdykoli také naslouchal občasným ženským steskům na téma opravdoví chlapi už neexistujou, nejenže ho to nikterak neuráželo, ale dokonce míval pocit, že se ho to vůbec netýká. On se přece nikoho neprosil, aby se narodil jako muž – a nenechá si proto nikým podsouvat žádnou domnělou povinnost. Žádný závazek, že se bude chovat jako opravdový muž, nikomu nepodepsal. Žádné soutěže o titul Skutečný chlap se nikdy vědomě nezúčastnil – tak proč mu tedy pořád někdo hlásí jeho údajné soutěžní výsledky?

Dana přišla v plačtivé náladě: ve škole to nestíhá, včera někde ztratila tramvajenku s čtvrtletním kuponem, a když si ke všemu dnes odpoledne kupovala nové džíny, jakési dvě mladé prodavačky nahlas urážlivě okomentovaly šíři jejích boků. Oskar dostal na ty káči upřímnou zlost a s Danou neméně upřímně soucítil – přivinul si ji k sobě a za pomoci několika klasických psychologických triků (Polož si otázku: bude ti na tom záležet ode dneška za rok?) její žal poměrně rychle utišil. Potom jí navrhl, aby si vyšli do nějaké dobré restaurace, ale Daně se už nikam ven nechtělo, a tak pouze telefonicky objednal dvě pizzy s tuňákem a láhev vína; když diktoval do telefonu adresu, přistihl se, že mluví o něco hlubším hlasem než obvykle, ale Dana si ničeho nevšimla.

Po večeři Danu podebral v pase, zdvihl ji a odnesl do ložnice, kde se pak nebývale dlouze milovali. Nakonec mu Dana položila na mohutný hrudník svou zrudlou tvář a Oskar ji zamyšleně hladil po vlasech, prohlížeje si přitom své drobné ruce. Stejně by nemuselo být špatné, napadlo ho, kdyby se i chlapi mohli občas o někoho takzvaně opřít.

Maruška

1/

Oskar Petrovi svou účast slavnostně slíbil (se známým patosem, který tak často provází pokročilou opilost) asi před třemi týdny hodinu po půlnoci ve svém oblíbeném baru Casablanca, kam dávného kamaráda z vojny při jeho pražské návštěvě na závěr zatáhl, aby si před svatbou ještě trochu užil. Teď však bylo půl sedmé ráno, Oskar byl zcela střízlivý a samozřejmě se mu nikam nechtělo. Ztratí kvůli té svatbě celé dva dny, říkal si rozespale, a další tři dny se pak bude v Praze léčit ze všech těch narychlo ohřátých párků, těžkých máslových dortů a vepřových řízků smažených na kachním sádle. Nevyspí se (znáte snad někoho, kdo se dokáže dobře vyspat pod půlmetrákovou duchnou nad sebou a ovčími kůžemi místo prostěradla pod sebou?), v koupelně nebudou čisté ručníky a na záchod bude muset chodit na dvůr do té strašlivé dřevěné budky, a to i v noci. Navíc tam kromě Petra a jeho rodičů nebude nikoho dalšího znát, takže většinu času prosedí v zajetí nějakého bodrého sedmdesátiletého nevěstina strýce, který mu bude několik hodin vyprávět, jak se nad údolím točí vítr a jakou by vnukovi koupil obracečku na seno, kdyby na ni měl. Jako by neznal vesnické svatby! Když mu před pár minutami zazvonil budík (o půldruhé hodiny dříve, než byl zvyklý vstávat), Oskar se za svůj neuvážený slib upřímně proklel a nějakou dobu vážně uvažoval, že bude ještě dvě hodiny spát a potom Petrovi zatelefonuje a nějak se vymluví – ale nakonec s hekáním přece jen vstal.

Tak jo, mumlal odevzdaně. Tak jo.

Ve vlaku se ale s cestou na venkov postupně smířil. Koupil si první třídu, aby se alespoň trochu odškodnil (jak si to v duchu zdůvodnil), a ke své radosti byl v útulném kupé úplně sám. Četl si zakoupené noviny a časopisy a chvílemi se díval z okna. Vlak překvapivě tiše uháněl prosluněným ránem podél Labe, jehož břehy zářily sytou jarní zelení. Oskar už více než tři měsíce neopustil Prahu a nyní musel chtě nechtě připustit, že začíná pociťovat cosi ne nepodobného dětské radosti ze školního výletu – a když pak na sluncem zalitém parkovišti před maloměstským nádražíčkem uviděl vůz s koňmi a Petra sedícího na kozlíku, byl už docela rád, že přijel. Přestože dávno odrostl studentskému věku, připadal si (i v džínách a ve sportovním saku) tak trochu jako jeden z těch Buninových studentů, kteří – plni neurčitého očekávání a bezděčného hejskovství – přijíždějí z Moskvy na venkovský statek k příbuzným na prázdniny. Elegantní cestovní vak se svým nejlepším tmavým oblekem přehodil přes dřevěné postranice vozu a vyhoupl se k Petrovi na kozlík.

„Panstvo si cestuje první třídou…,“ usmíval se Petr.

Potřásli si rukama.

„Díky žes přijel,“ řekl Petr. „Budeš hlavní hvězda.“

„Hyjéé!“ zakřičel spokojeně Oskar, Petr pohnul opratěmi a koně se dali do pohybu.

Po příjezdu do vsi se šel Oskar pozdravit s Petrovou rodinou: s jeho obézními, mile plachými rodiči, které si pamatoval ze své první a zároveň poslední návštěvy před osmi lety; s dědkem a bábou, kteří už byli v důchodu a nyní si přivydělávali domácími pracemi pro nejrůznější obskurní firmy (jejich jediný pokoj v malém přístavku za domem – s velkým obrazem Panny Marie nad vzorně ustlanou manželskou postelí – byl právě zavalený stovkami neuvěřitelně ošklivých zelených plastových žabiček, kterým staroušci do vylisovaných důlků obratně vlepovali zrůdně vypouklé pohyblivé oči). Potom byl představen dvěma vesele povykujícím tetám, které u obrovského stolu v kuchyni připravovaly nádivku do kuřat (čí to jsou tety, Oskar nepochopil), dále kvůli čemusi uražené čísi snaše, Petrovu kamarádovi, který zrovna přivezl jakési tlakové hadice, kulhavému, brunátnému strýci, jemuž nebylo slova rozumět, a konečně rozdováděné sedmičlenné skupince dětí a mládeže, v níž Oskara okamžitě zaujala jakási Maruška z tetiny přízně, poměrně drobná dívka v nevkusných letních šatech, se silnými boky a lýtky, ale s nápadně hezkým obličejem. Stejně jako zbylé tři dívky byla špatně, přehnaně nalíčená, ale přesto si nemohl nevšimnout, že má výrazné, hluboké oči, čistou pleť a krásně tvarovaná ústa. K Oskarovu překvapení se náhle od skupinky oddělila, přistoupila k němu a rozpačitě mu podala malý dárek na přivítanou (hlas měla o něco hlubší, než by byl Oskar čekal): žluté papírové desky, obsahující – odhadl zkušeně – asi šedesát čistých kancelářských papírů. Na čelní straně desek bylo nalepeno několik hvězdiček vystřižených z modrého, červeného a zlatého staniolu.

Měla prý ty papíry doma, ale ona je na nic nepotřebuje, pravila a začervenala se. Jemu jako spisovateli se možná budou hodit – nebo ne?

Oskar nehnul brvou a vážně dívce poděkoval. Je to od ní velice milé. Papíry spisovatel samozřejmě potřebuje pořád, souhlasil, a jemu navíc zrovna docházejí, připojil malou lež. Opravdu jí děkuje.

Maruška už nic nedodala, ale bylo vidět, že ji to potěšilo.

2/

Během oběda (byly vepřové řízky smažené na kachním sádle) Oskar nejprve s chápavým zájmem vyslechl všechny problémy se vzrůstající nezaměstnaností v kraji a s nedávno zrušenými autobusovými spoji, o nichž mu poněkud strojeně – jako by byl příslušný ministr nebo přinejmenším novinář, který k nim přijel dělat reportáž – střídavě vyprávěli Petrovi rodiče. Když téma vyčerpali, Oskar zakontroval rafinovaně protipražským vystoupením, v němž uctivě naslouchajícímu venkovskému publiku postupně vypočítal jednotlivé, údajně už téměř nesnesitelné obtíže života v hlavním městě (nebyla to samozřejmě pravda; všechny jmenované problémy sice v Praze v různé míře skutečně existovaly, ale nesnesitelné Oskarovi ani zdaleka nepřipadaly): smog, dopravní kolaps, neprostupné zástupy zahraničních turistů, skandální ceny v obchodech a restauracích, vykrádání bytů, pouliční kriminalita, války balkánských a jiných mafií odehrávající se za denního světla přímo na ulicích… Nakonec, aby stísněnou atmosféru trochu uvolnil (a částečně i kvůli přítomné Marušce), dal k lepšímu několik zábavných, byť rovněž ne vždy zcela pravdivých historek ze života pražské kulturní smetánky; všiml si přitom, že kdykoli vyslovil jméno některého známého herce nebo herečky, obě tety si pokaždé vyměnily krátký pohled a jedno obzvlášť slavné jméno po Oskarovi dokonce nahlas opakovaly.

S pocitem, že odvedl víc než jen povinné konverzační penzum, se pak Petrových rodičů otázal, zda by se mohl na hodinku někam zavřít a přece jen chvíli pracovat.

„Ale samozřejmě!“ zvolala Petrova matka a provinile vyskočila – neboť to byla ona, kdo trestuhodně zapomněl na onen notoricky známý fakt, že všichni velcí spisovatelé po obědě pracují – a běžela uprázdnit konferenční stolek v obývacím pokoji. Petr na Oskara významně mrkl.

Přesunul se tedy do pokoje a veselé tety mu na prosklenou desku konferenčního stolku přinesly (na červeném plastikovém podnosu s obrázkem Drážďan) čtvrtlitrový hrnek s kávou, konvičku se smetanou a polovinu velké mramorové bábovky; dveře za sebou zavřely tak tiše, jako by byl vážně nemocný člověk, jenž po nekonečných hodinách bolestného bdění k radosti všech přítomných konečně upadl do krátkého osvobodivého spánku. Oskar se musel usmívat. Pokoj byl vymalován světle růžovou barvou, podlahu pokrýval vínový koberec s orientálními vzory a velký fialový gauč, na němž nyní seděl, byl poházen bezpočtem různorodých, barevně vyšívaných polštářků. Přímo před sebou měl vysokou knihovnu z leštěného ořechu se zlatými lištami a zlatým kováním, jejíž police obsahovaly nesrovnatelně víc porcelánových a skleněných figurek, prázdných flakonů od parfémů, obřích číší z barevného skla, mušlí, stolních zapalovačů a fotografií dětí v ošklivých rámečcích než samotných knih. Ze zdi vedle knihovny shlížel ukřižovaný Kristus a vlevo od něj byl zavěšen oranžový chemlonový „gobelín“ s motivem bílých oveček. Z laciné imitace křištálového lustru visely dvě mucholapky plné mrtvého hmyzu, které se téměř dotýkaly červenobílého popelníku Marlboro na stolku; na jeho dně leželo zlomené, na obou koncích zkrvavené párátko.

Četl si necelou hodinu, ale potom ho kniha začala nudit. Chvíli bloumal očima po pokoji a díval se z okna na záhony zeleniny za domem – uvědomil si, že některé druhy neumí vůbec pojmenovat. Po chvíli se za prosklenou výplní dveří objevila silueta Petra, který komusi, patrně matce, polohlasem sděloval, že jede s Maruš a s děckama pro trávu.

„Já taky jedu s Maruš a s děckama pro trávu!“ zvolal hlasitě Oskar.

Ozval se smích a Petr nakoukl do pokoje.

„Ty chceš jet vážně na trávu?“

„Samozřejmě!“

Petrova matka mu zapůjčila silné tmavomodré tepláky a černobíle kostkované, údajně řeznické sáčko a otec z půdy snesl zaprášené gumové holínky. Děti už seděly na podlaze valníku a pobaveně vyčkávaly; Maruška, stále v oněch žlutých šatech, ale nyní už i v červených špičatých holínkách a s dřevěnými hráběmi v rukou, stála zatím opodál a ostýchavě se usmívala. Oskar si přede všemi vysvlékl džíny (pod nimi měl moderní černé slipy s krátkými nohavičkami), a tepláky, které mu byly už na pohled velké, si schválně vytáhl až někam k prsním bradavkám. Děti se svíjely smíchy. S odporem, který samozřejmě nedal nijak najevo, vklouzl do studeného a zatuchlého vnitřku holinek a opatrně zahýbal prsty. Petrův otec mu rozpačitě podal hrábě.

„K čemu to je?“ šaškoval před dětmi Oskar. „Aha, to je na tu trávu!“

„A ty si ty šaty nepřevlíkneš, Maruš?“ uvědomila si Petrova matka.

Maruška se zapýřila.

„To jsou ty staré, teto.“

Její odpověď všechny přítomné velmi pobavila.

„Dívejte, v čem jede Maruš na trávu!“ volaly tety jedna přes druhou.

3/

Velkoryse přenechal dětem místo na kozlíku vedle Petra a přisedl si k Marušce na zadní okraj valníku. Po jejím vzoru spustil nohy dolů a s poněkud infantilní radostí pak pozoroval, jak se při přejezdu každé nerovnosti na cestě okamžitě rozkývají. Potom se začal Marušky vyptávat na věci kolem koní (všiml si už předtím, s jakou zručností upínala koňům všechny ty složité kožené popruhy), ale přestože i tentokrát snaživě předstíral zájem a dával si pozor, aby se v jeho hlase neobjevil ani náznak čehokoliv, co by si Maruška mohla vyložit jako přezíravost, odpovídala mu velmi zdráhavě – jako by se navzdory jeho snažení skutečně bála, že se jí svými otázkami posmívá. Změnil tedy téma a zeptal se jí, do jaké chodí školy. – Na obchodní akademii, dostalo se mu stručné odpovědi. – Skutečně? A kde? – Tady. Ve městě. – Do kterého ročníku, jestli se může zeptat? – Do čtvrtého.

Ani teď nebyly Maruščiny odpovědi o mnoho vřelejší. Oskar tomu nerozuměl: přece mu přinesla ty papíry, pořád po něm kouká a ještě před chvílí se kvůli němu odmítla převléknout do tepláků… Co chce dělat po škole? zkusil to ještě jednou, ale Maruška tentokrát neodpověděla vůbec, neboť v příští chvíli došlo k onomu malému incidentu, který je – alespoň Oskarovi to tak připadalo – nečekaně sblížil. Koně se náhle začali poplašeně cukat a snažili se obejít hlubokou kaluž posetou ovády, která jim stála v cestě – ale rozdírali si přitom nohy o ostnatý drát v ohradě pro dobytek, jež cestu po obou stranách ohraničovala. Petr se je marně snažil udržet. Otočil se k Marušce a popuzeně na ni houkl, aby laskavě zvedla prdel a tu zasranou ohradu rozebrala. Oskar pochopitelně seskočil z vozu spolu s ní – a společným úsilím se jim skutečně podařilo vytáhnout dva kůly ze země a ohradu vyvrátit tak, že koně získali potřebný prostor. Když povalenou ohradu zvedali, aby ji usadili zpět na místo, Oskar na okamžik zahlédl Maruščina pevná, jakoby trochu kuželovitá ňadra s velmi světlými bradavkami.

„Někdy bych se chtěla odstěhovat odsud pryč!“ pronesla ještě zadýchaně, ale zároveň nečekaně vášnivě Maruška, když vyskočili zpátky na vůz. „Opustit to tady!“

Oskar ji chápavě pohladil po zádech.

„Možná do Prahy,“ přemítala Maruška nahlas. „Žije se v Praze hezky?“

Takhle roztomile Oskarovi onu otázku ještě nikdo nepoložil.

Naklonil se k Marušce a rty se lehce dotkl jejího ucha.

„V Praze je blaze,“ zašeptal dramaticky.

Maruška zčervenala.

4/

Večer se Petr loučil v místním hostinci se svobodou. Oskar se snažil mezi všechny ty opilé povykující mládence zapadnout, ale příliš se mu to nedařilo. Uměl být veselý společník a zábavný vypravěč, ale k tomu potřeboval publikum, v němž byly alespoň nějaké ženy – a právě ty tu nyní zcela scházely. Usrkával pivo a později i becherovku, usmíval se na Petra, který jej střídavě oslovoval soudruhu četaři! a Mistře!, převyprávěl několik drsných anekdot, smál se společně s ostatními, ale v duchu se nudil.

Ožil jen jednou – ve chvíli, kdy Petr kamarády informoval o tom, že po Oskarovi prý těžce vyjela Maruš. Oskar se hájil udiveným úsměvem a rozevřenými dlaněmi (co kdyby byl některý z těch ožralých pořezů její momentální šamstr? říkal si), ale kdesi uvnitř mu to nařčení udělalo dobře. V příští chvíli mu ovšem na rameno dopadla čísi těžká ruka a ve tváři ucítil pivem páchnoucí dech.

„Varuju tě, kámo. Ta ti nedá!“

Oskar si dotyčného mladíka prohlédl a s ulehčením zjistil, že jde o varování ryze přátelské.

„Ale já snad ani…,“ řekl bezelstně.

„V týhle vsi ti dá úplně každá, ale Maruš ne!“ řekl mladík.

Oskar vážně pokýval hlavou na znamení, že si tuto informaci vezme k srdci.

„Maruš ne!“ vykřikl mladík a uhodil pěstí do stolu.

„Ale dá,“ prohlásil Petr posměšně. „Že nedala tobě, neznamená, že nedá tuhle Mistrovi.“

„Ale hovno. Maruš nedá nikomu!“

„Jemu dá,“ prohlásil autoritativně kdosi na protější straně stolu.

Oskar se ihned otočil, aby se přesvědčil, že dotyčný má na mysli opravdu jeho: ano, prst s černou špínou za nehtem ukazoval přímo na něj.

„Jemu jo!“

O něco později u stolu vypukl spor o to, zda je či není Maruš ještě panna. Žádný z přítomných mladíků ovšem nebyl schopen přijít s klíčovým důkazem, což Oskar samozřejmě viděl velice rád. Chtěl si být ale jistý.

„Neřikejte mi, pánové, že tu holku ještě nikdo z vás nedostal…,“ ponoukal je pokrytecky k větší otevřenosti.

„Tu nedostane než pánbůh! Jako Helenu!“ zvolal mladík, který si před chvílí sedl vedle Oskara.

Kdo je Helena, Oskar nevěděl, ale i tak ho ta věta potěšila. Vysvětlili mu, že Helena je Maruščina starší sestra, která loni, ve svých osmnácti letech, vstoupila v Kroměříži do řádu. Z Petrova pohledu vycítil, že by k tomu měl něco říct.

„Pánaboha se jako konkurence nebojim,“ pravil a udělal pauzu.

Obvykle se nevysmíval tomu, co ho nějakým způsobem přesahovalo, a proto i o bohu většinou mluvil, ač sám bezvěrec, s jistým základním respektem – ale to neměl v sobě čtyři piva a dvě becherovky.

„Jak to?“ řekl Petr, pomrkávaje na ostatní.

Oskar povystrčil jazyk a zakmital jeho špičkou.

„Já totiž pracuju líp s jazykem…“

5/

Přestože v celém domě vládl už od časného rána zmatek a hluk, Oskar se probudil teprve v půl deváté. Potěšeně si uvědomil, že ho kupodivu nebolí hlava.

„Dobré ráno! Jakpak jsme se vyspali?“ zahalekala na něho jedna ze dvou veselých tet, sotva otevřel dveře do chodby. Byla jen v tenké noční košili a na hlavě měla natáčky, ale zdálo se, že ji Oskarova přítomnost nikterak neznepokojuje. Nahřívala si na kuchyňské plotně žehličku a navlhčeným prstem zkoušela její teplotu.

„Skvěle, skvěle,“ usmíval se Oskar, uhýbaje očima.

Už včera zjistil, že s oblékáním a převlékáním se tu nedělají žádné velké ciráty, ale to, co se v domě dělo teď, ještě nezažil. Všichni, bez ohledu na pohlaví i věk, tu pobíhali buďto ještě v rozepnutých pyžamech a nočních košilích, nebo dokonce jen ve spodním prádle. Pokřikovali na sebe, ohřívali si párky, které pak v běhu jedli, čistili skvrny na oblecích, leštili lakýrky, natáčeli si vlasy kulmou a narychlo přišívali roztržené závojíčky a utržené knoflíky. Vše se podřizovalo svatbě, ta byla důležitá – a jestli strejcovi zrovna visí šulín z podvlíkaček nebo jestli jsou tetě vidět chlupy v podbřišku, na tom pendrek záleželo. Za chvíli je tu nevěsta s celou svou slavnou rodinou, tak žádný zdržování. Pohyb, pohyb. Už Oskar snídal? Ne?! A proč už se nejde hodit do gala? chtěl vědět Petr. Na co čeká? – Na volnou koupelnu, soudruhu vojíne, nechal se slyšet Oskar, ale Petr jen mávl rukou, rozrazil dveře do koupelny, kde se právě sprchovala jakási Oskarovi dosud neznámá, ne už tak úplně malá sestřenice-družička, a postrčil protestujícího Oskara dovnitř: ať se rychle oholí a on mu zatím ohřeje dva párky. A Hanička ať kouká hejbnout kostrou!

Hanička družička ani nepípla – natož aby běžela telefonovat na Linku bezpečí. Začala se sice utírat, ale očividně nijak nespěchala. Zrcadlo bylo zčásti zamlžené, ale Oskar si i tak všiml, že si Hanička prohlíží jeho džínsy.

„Ty levisky, to jsou pět set jedničky?“ chtěla vědět. „Přesně takový bych chtěla! Jé, a můžu si pak čuchnout k tý tvý voňavce?“

6/

Prostřená svatební tabule ve vyklizené a příslušně vyzdobené stodole měla tvar písmene U. Na čestná čelní místa byli usazeni nejen nevěsta s ženichem a jejich rodiče, ale překvapivě i Oskar s Maruškou. Početné příbuzenstvo obou rodin sedělo po stranách dlouhých stolů; Oskar odhadoval, že je tu tak osmdesát devadesát hostů. Poznával několik Petrových příbuzných, s nimiž se dnes ráno srazil v domě, a také mládence ze včerejšího večera, ale naprostou většinu lidí podle očekávání neznal.

Maruška (jak si Oskar všiml už dopoledne, když před domem Petrových rodičů nasedali do aut, která je odvážela do kostela a na radnici) si vyčesala vlasy nahoru a zapletla si je do vzorného uzlu, čímž dala, ať už vědomě či ne, ještě více vyniknout nejen dokonalým rysům svého obličeje, ale i své krásné dívčí šíji. Na sobě měla bílé úpletové šaty s vetkanou červenou nitkou (která se na několika místech trochu trhala), jejichž poměrně hluboký výstřih byl po stranách lemován drobnou, ale bohužel nepřehlédnutelnou červenozelenou výšivkou s motivy hroznového vína a vinných sklenek. Na nohách měla patrně zbrusu nové, bílé páskové střevíce, které však působily trochu příliš „plážově“ (Oskarovi rovněž neuniklo, že pod perleťovými punčochami má Maruška snad všechny prsty olepené polštářkovými náplastmi, což byl detail, který ho bůhvíproč téměř rozteskňoval). On sám měl na sobě již zmíněný tmavomodrý oblek, přesně o odstín světlejší košili, zlatohnědou hedvábnou kravatu s nápadným vzorem (kravaty už několik let zásadně nenosil – dával přednost kvalitním tenkým pulovrům s límečkem nebo hedvábné košili s rozhalenkou – ale kvůli Petrovým rodičům tentokrát udělal výjimku) a italské polobotky z hnědé kůže.

Dostavila se jedna ze servírek z hotelu ve městě, které Petr najal na svatební hostinu; na kulatém hliníkovém platu však neměla natočené pivo, nýbrž vysoký štos ozdobných blanketů s blahopřejnými telegramy. Petr ukázal rukou a servírka postavila tác před Oskara.

„Až vám řeknu, tak ty telegramy s Maruš přečtete, kapišto?“

„Neblázni!“ zděsil se Oskar.

„O rozkazu se nediskutuje. Čtěte to, Maruš, na střídačku, ať to má trochu úroveň. A ty si z toho nedělej prdel!“

Oskar tedy rezignovaně přikývl. Přesvědčil se, že není pozorován, a opatrně rozložil první blanket. Natočil jej tak, aby spolu s ním mohla číst i Maruška. Hodně zdraví, štěstí a lásky na dlouhá léta a hlavně hodně dětí – to vše a ještě mnohem víc mladým novomanželům z celého srdce přejí manželé Červenkovi z Bystrce.

Oskar blanket beze slova odložil a přitáhl si druhý. Tady byl text podstatně delší. Oskar jej přelétl očima – a s hrůzou si uvědomil, že jde o jakousi notně neumělou epickou báseň, oslavující průběh svatební noci.

Když pak nevěsta obnaží svoje vnady / hned má krtka u zahrady, zněl jeden z rýmů.

Maruška zčervenala.

7/

Ze svatební hostiny začínající v pravé poledne obědem a končící hluboko v noci druhou večeří měl Oskar původně obavy. Při nejlepší vůli si nedokázal představit, jakým způsobem přežije těch deset či dokonce dvanáct hodin, které bude muset v oné monstrózní stodole strávit, aby svým předčasným odchodem někoho smrtelně neurazil – ale nakonec to bylo snazší, než čekal. Než skončil oběd o několika chodech, byly už skoro tři, a zbytkem odpoledne se pak doslova protancoval. Tančil postupně s nevěstou, s její matkou, s matkou Petra a s oběma veselými tetami, došel pro několik žen z „nevěstina“ křídla tabule,provedl všechny družičky od dvou let výše (Haničku se marně pokoušel naučit tango) a opatrnou taneční variaci předvedl dokonce i s Petrovou babičkou. Samozřejmě tančil i s Maruškou: poprvé ještě trochu toporně, ale potom jí jednou pro vždy vnutil svou verzi valčíku a polky a následně to několikrát roztočili tak, že sklidili obdivný potlesk.

Tma přišla kolem osmé. Oskar odhadoval, že tou dobou měl vypito něco přes půldruhého litru kupodivu velmi dobrého červeného vína, které sice po svém zvyku zapíjel hojně minerálkou (a navíc prakticky neustále tancoval), ale i tak už začínal pociťovat opilost. Nalézal se v onom důvěrně známém počátečním stadiu, kdy ještě sám rozpoznával všechny obvyklé příznaky: viděl své ruce nekontrolovaně vylétat vzhůru, slyšel se, jak falešně zpívá, jak vyťukává do stolu rytmus a jak přes celý sál pokřikuje na mládence na opačném konci tabule. Především si však uvědomoval svou narůstající touhu po Marušce. Stále častěji se jí dotýkal: hladil ji po předloktí, bral ji kolem pasu a jednou se k ní dokonce sklonil a políbil ji do výstřihu šatů. Maruška před ním sice většinou uprchla a běžela cosi důležitého říci kamarádce, doprovodit tu či onu malou družičku na záchod nebo namazat jakési staré tetě bolavá záda kafrovou mastí, ale ať se právě nalézala kdekoliv, její pohled se znovu a znovu vracel k místu, kde seděl Oskar. Přes jeho naléhání téměř nepila, ale i tak doslova zářila. Z každého jejího gesta, z každého pohybu bylo zřejmé, že prožívá svůj velký den.

Na záchod odcházel Oskar tak jako ostatní do stáje za stodolou, kde pak s rozpustilým nadšením močil přes zrezivělou ohradu funícím krávám přímo pod nohy; když se vracel zpátky, nejednou v čerstvě vybílené, čpavkem ostře páchnoucí úzké chodbě popadl do náruče nějakou tu chichotající se nevěstinu příbuznou, která si v běhu vyhrnovala šaty nebo sukni. Čím dál víc podléhal jakési erotické euforii, která tu vládla. Jako by tu pro nikoho neexistovalo téměř žádné tabu – a obzvlášť on osobně se těšil výsadám, na jiném místě zcela nepředstavitelným. Každá drobná chlípnost, jíž se dopustil, mu byla nejen dovolena, ale dokonce jakoby přičítána k dobru: když položil dlaň na koleno nevěsty, když troufale políbil mladou servírku přímo na ústa nebo když si vysadil na kolena Haničku, aby se potěšil z její pevné kulaté zadničky, ve tvářích ostatních svatebčanů nejenže nebyl ani stín pohoršení, ale ještě na něho povzbudivě mrkali. Čím bezostyšněji se choval, čím nepokrytěji se při tanci dotýkal Maruščiných ňader a boků, tím větší sklízel sympatie. Ať udělal cokoliv, všichni se na něho přátelsky usmívali. Bylo to neuvěřitelné. Připadalo mu, že kdyby nyní vstal, přehrnul nevěstě všechny ty strašlivé bílé krajky přes hlavu a zabořil jí jazyk do klína, kapela by mu k tomu ještě zahrála tuš a Petr s rodiči by mu vstoje zatleskali.

Po desáté hodině řady svatebních hostí přece jen prořídly. Oskar byl opilý. Košili měl propocenou, přestože kapela dělala stále delší přestávky. Maruška se tvářila trochu zaraženě, ale na tom, jak se tváří či netváří, už mu nezáleželo. S omluvou vstala a šla na záchod a on se vrávoravě vydal za ní. Venku na ni zavolal, popadl ji za zápěstí a beze slova ji odtáhl z dosahu světel stodoly do tmy; přitiskl ji k hrubé omítce stájové zdi, začal ji líbat a potom si z jejího výstřihu vyndal jeden ten krásný kuželovitý prs a přisál se k němu ústy. Tiše zasténala, odstrčila ho, až se zapotácel, upravila se a rozběhla se zpátky.

Oskara zavalila vlna upřímného vzteku. Motal se po mokrém trávníku a polohlasně Marušce nadával. Nakonec se vymočil, když už byl jednou venku, a otráveně se dovlekl nazpět ke stolu. Maruška mezitím odjela – Říhovi měli v autě místo, a tak ji prý vzali, vysvětlil mu Petr jakoby trochu omluvně. Ať se na ni Oskar vysere, asi to fakt nemá cenu, řekl. Asi fakt bude svatá.

8/

Zhruba o týden později našel Oskar ve schránce poněkud tuctovou pohlednici s několika fotografiemi přírody Českomoravské vysočiny:

Hezký pozdrav z Vysočiny Ti posílá Maruška. Prosím, nezlob se na mě. Ještě jednou Tě z celého srdce zdraví Maruška, dočetl se na druhé straně.

Oskar se ušklíbl, ale zdráhal se pohled jen tak zahodit, a tak ho připíchl vedle ostatních prázdninových pozdravů na korkovou nástěnku v kuchyni, kde pak visel do nejbližšího velkého úklidu.

V následujících měsících na Marušku zapomněl. Jednoho říjnového večera se ale vrátil z města domů (večeřel se svou přítelkyní v nově otevřené italské pizzerii), a když si pustil blikající telefonní záznamník, uslyšel náhle Maruščin hlas, s komickou pečlivostí odříkávající a vzápětí opakující jakési telefonní číslo. První část vzkazu chyběla – zřejmě ještě nikdy netelefonovala na záznamník a z neznalosti začala hovořit ještě před zazněním signálního tónu. Oskar si torzo vzkazu znovu přehrál a číslo si zapsal; zatímco Maruška vzorně odříkávala jednotlivé číslice, uvědomil si, že si ji dosud dokáže vybavit velmi živě. Podíval se na hodinky a bez otálení číslo vytočil. Přestože ještě nebylo ani devět, hlas jakéhosi Říhy na druhém konci linky zněl rozespale. Oskar se představil, popřál mu dobrý večer a zdvořile se otázal, zda zastihne slečnu Marušku.

„Já tam dojdu,“ řekl Říha nakvašeně a třískl sluchátkem o stůl.

Teprve nyní Oskarovi došlo, že Říha bude onen Maruščin soused, který ji odvážel ze svatby domů. Bydlela zřejmě opravdu blízko, protože hned vzápětí uslyšel její spěšné kroky – připomnělo mu to, jak na svatbě poletovala mezi těmi svými tetami. Představila se celým jménem a otázala se, kdo volá?

Oskar napodobil hlas číšníka, který jej toho večera obsluhoval.

„Pronto? Tady pizzeria Grosetto, buon giorno! Vy objednala pizzu funghi, signora?“

Příliš pozdě si uvědomil, že i tak průhledný vtip může dívky, jako je Maruška, nepříjemně dezorientovat.

„Já? Já ne,“ pravila v zoufalých rozpacích. „To bude asi určitě omyl.“

„To měl být vtip, Maruško. Tady je Oskar. Omlouvám se. Omlouvám se ostatně za všechno.“

Maruščina radost jako by neznala mezí. Děkovala mu, že zavolal. Takže dostal její vzkaz? tázala se poněkud nesmyslně.

„Ne celý. Asi třicet procent. Začalas mluvit moc brzo.“

Maruška nechápala: jak to Oskar myslí? Nadechl se a trpělivě jí vysvětlil, v čem udělala při telefonování chybu. Nyní se začala omlouvat ona, ale Oskar ji po chvíli zarazil.

„To nevadí, Maruško. Spíš mi řekni, cos mi chtěla.“

Maruška upadla do ještě větších rozpaků než před chvílí. Jak to říct? Je prý z toho už několik týdnů opravdu nesvá. Nechtěla by ale, aby si Oskar myslel, že… Přece ví, jaká je u nich v kraji nezaměstnanost a jak obtížné je sehnat slušnou práci. Po maturitě nějaký čas pracovala v kravíně, ale byla to velmi namáhavá fyzická práce a ona na ni neměla dost síly a přivodila si zánět šlach. Teď je nezaměstnaná. Jezdí sice každý týden na pracovní úřad, ale zatím pro ni nic nenašli, vyprávěla mu překotně. Oskar ji musel znovu přerušit: Ona mu na tom záznamníku vyprávěla o nezaměstnanosti?

„Ne,“ hlesla Maruška.

Tak proč mu tedy volala? tázal se Oskar.

„Chtěla bych si najít nějakou práci v Praze!“ vyhrkla náhle.

Oskar slyšel její vzrušený dech.

Opravdu? řekl opatrně. A může jí v tom snad nějak pomoct?

Záměrně zachovával jistý odstup.

Nevadilo by mu – jestli ano, ať jí to klidně řekne, ona už si nějak poradí – tedy nevadilo by mu, kdyby u něj ona, Maruška – samozřejmě jenom den nebo dva, než si sežene nějakou dobrou práci, kde dávají i ubytovnu – bydlela?

9/

Když Oskar Marušku spatřil, jak se k němu s úsměvem proplétá mezi lidmi v hale na Hlavním nádraží (ve světle modrém baloňáku, jaké se nosily někdy počátkem osmdesátých let, a s ošklivým koženkovým kufrem v ruce), překvapila ho její veselá bezstarostnost. Po jejím telefonátu podvědomě očekával, že spatří jakousi hromádku neštěstí s obvázanými šlachami na zápěstích, ale místo toho tu byla sice špatně oblečená, ale jinak krásná dívka se zářícíma očima plnýma elánu.

„Maruška v Praze!“ smála se a rozhlížela se zvědavě kolem. „To je nadělení!“

Skutečné nadělení, jak si Oskar mohl ověřit z bezprostřední blízkosti, byl především ten její kabát – ale nedal na sobě nic znát. Políbil Marušku na obě tváře, odebral jí kufr a rovnou zamířil k nejbližšímu vstupu do metra. Zakoupil Marušce čtyřiadvacetihodinovou časovou jízdenku a vysvětlil jí, jakým způsobem si ji v turniketu označí. Maruška mu naslouchala jako pozorná žačka. Když sešli na nástupiště, chtěla vědět, kolikrát za hodinu jezdí metro. Oskar se domníval, že se přeslechl, ale ona svou otázku očividně myslela vážně: Jednou za hodinu? Dvakrát za hodinu?

Oskar ji přemítavě pozoroval.

Kdy byla naposledy v Praze? zeptal se po chvíli. – To už je dávno, smála se Maruška. Ve třetí nebo ve čtvrté třídě se školou. Byli na Pražském hradě a v obchodním domě Máj.

Oskar pokýval hlavou. To musel být prima výlet, poznamenal. – Ano, souhlasila Maruška, bylo to moc hezké. Koupila tenkrát tetě nástěnné hodiny do kuchyně.

„A taky jste jeli metrem? Nebo se paní učitelce nechtělo hodinu čekat?“

„Nejeli. Já jsem ještě nikdy nejela!“

10/

Oskarův staromládenecký, nedávno kompletně zrekonstruovaný byt se Marušce údajně docela líbil – pouze jí připadal maličko chudý. Oskar sice tušil, co Maruška v jeho bytě postrádá – všechny ty chemlonové gobelínky, vitríny plné obřích číší a zlaceného porcelánu, malované nástěnné hodiny a další interiérové okrasy – ale v souvislosti s cenou rekonstrukce, kterou se před ní ani neodvažoval vyslovit, ho adjektivum chudý upřímně pobavilo.

Maruška už ale otevírala kufr, aby mu mohla předat dárek: velký keramický hrnek s růžovou glazurou, znetvořený na přední straně dvěma naturalisticky vytvarovanými ňadry.

Myslela prý, že Oskarovi by se takový hrneček mohl líbit, pravila propadajíc se studem.

Oskar si uvědomil, jak velký ústupek z Maruščiných zásad takový dárek představuje, a jak obrovskou odvahu v sobě musela najít, aby si o něj řekla v obchodě prodavačce. Poděkoval, pronesl na adresu toho strašlivého kýče několik milosrdných lží a políbil Marušku do vlasů (což mu zároveň umožnilo skrýt před ní na okamžik obličej). Potom jí ukázal pokoj, kde bude spát, vyklidil pro ni část skříně, vysvětlil jí, jak se v koupelně zapíná podlahové topení a jak se pouští sprcha a přinesl jí čistou osušku a ručník. Nakonec ji odvedl do kuchyně, na její přání jí uvařil ovocný čaj, sobě udělal silnou kávu a pyšně ji začal seznamovat s připravenýn plánem: Nezahálel a trochu se už po volných místech poptával. Místo sekretářky, které pro ni jakožto absolventku obchodní akademie přichází logicky do úvahy jako první, se sice občas v inzerátech vyskytuje – jenže posty s takovým platem, z něhož by si mohla platit v Praze podnájem, jsou prakticky pouze u zahraničních firem, a jsou tudíž podmíněny dobrou znalostí minimálně jednoho cizího jazyka (Maruška se zatvářila provinile). Jako sekretářce, vysvětloval Oskar, jí totiž žádná firma ubytování neposkytne. Prakticky okamžitě by mohla začít pracovat jako prodavačka nebo řekněme i servírka, tahle místa jsou, ale s možností ubytování je to totéž v bleděmodrém. Lacinou ubytovnu by sehnala pouze v případě, že by byla ochotna pracovat někde ve výrobě. V továrně.

K jeho údivu se Maruška zatvářila nadšeně.

„Ano? V továrně bych dostala ubytovnu?“

Dostala, ale Oskar se domníval, že v továrně snad Maruška dělat nechce. Copak necítí, že má na víc?

Maruška vypadala, že necítí.

Oskar se k ní předklonil a podíval se jí do očí.

Každý, kdo Marušku uvidí, řekl, si okamžitě všimne jedné věci – jak nápadně krásný má obličej.

Maruška zrudla a sklopila oči.

Oskar jí dvěma prsty zdvihl bradu. Takový obličej, pokračoval, to je dar od pánaboha, a když už se člověku takového daru dostane, má snad přímo povinnost ho dobře využít. Copak si Maruška opravdu věří tak málo, že si ani tak krásnou tvář nedokáže představit třeba v nějaké vkusné reklamě na kvalitní kosmetiku?

V očích Marušky byla jakási zásadní pochybnost.

Samozřejmě jí nemůže slíbit, že to vyjde, navázal Oskar, ale určitě by to měli alespoň zkusit. Zná hned několik dobrých fotografů, kteří by dokázali udělat opravdu pěkné fotky. Jejich kolekci – říká se tomu portfolio – by pak nabídli nejrůznějším zavedeným a samozřejmě naprosto seriózním agenturám, které –

„Já a fotografovat se? Kdepak, to nejde,“ rozesmála se Maruška.

Pobaveně vrtěla hlavou.

Oskar měl pocit, že v jejím smíchu slyší jakousi převahu, která jako by naznačovala, že jeho bezesporu dobrý nápad je úplně dětinský. Popudilo ho to, ale ovládl se a ještě jednou Marušce vysvětlil, že se opravdu nemá čeho bát. Není to žádná nemravná práce, jak si možná Maruška představuje. Nepředváděla by přece žádné spodní prádlo, nic takového. Fotografovali by jen a jen její obličej – jsou fotomodelky a stejně tak agentury, které se na obličej speciálně zaměřují.

„Jéje, to bych nemohla,“ smála se Maruška. „Já ne, nezlob se.“

„Ale proč ne?! Co je na tom špatnýho? Ukradne ti snad ten fotograf tvou indiánskou duši?“

Indiánskou duši? nechápala Maruška. Proč si Oskar myslí, že má indiánskou duši?

Oskar jen zavrtěl hlavou.

Maruška poznala, že se zlobí, a plaše se dotkla jeho předloktí. Ať se na ni Oskar nezlobí, ví, že to myslel dobře, ale ona by prostě nedokázala dělat nějakou ponižující práci.

„Ponižující práci?!“ vybuchl Oskar, kterému se hroutil celý jeho plán. „Co je na fotografování obličeje proboha ponižujícího? V tom vašem kravíně jsi ještě nedávno kydala hnůj – to snad nebylo ponižující?!“

Maruška se na Oskara podívala svýma hlubokýma bezelstnýma očima. Proč by kydání hnoje bylo ponižující? Bylo to jenom velice namáhavé, takže si, jak už Oskarovi říkala, přivodila na obou zápěstích zánět šlach.

11/

Oskar chtěl původně Marušku ještě týž večer představit jednomu ze zmíněných fotografů, takže nyní musel domluvenou schůzku zrušit. Použil telefon v pracovně, aby ho Maruška neslyšela.

„Sorry, Davide, ale nic z toho nebude,“ řekl Oskar zcela jiným hlasem než tím, kterým ještě před okamžikem mluvil s Maruškou. „Ta dívenka mi totiž právě sdělila, že považuje pózování před objektivem za ponižující práci.“

„Co blbne? Řekls jí, že by ji nikdo nesvlíkal? Že je to celý jenom vo ksichtě?“

„Řekl jsem jí to několikrát.“

Fotograf se krátce odmlčel.

„No tak nic, no… A hele, pochopil jsem to správně? Ty tam tuhle pionýrku máš dneska přes noc, že jo?“

„No už jo,“ řekl Oskar světácky. „Znáš to: V nevinnosti je něco, na co člověk nedokáže nikdy úplně rezignovat…“

„Tak to ti fakt závidim, vážně,“ řekl po chvíli fotograf. „Já už poslední roky píchám akorát samý ctižádostivý kurvy.“

12/

Oskar se rozhodl, že na večeři půjdou do oné nové pizzerie, kde večeřel před třemi dny. Rozhodně nechtěl, aby ho s Maruškou přistihl někdo z jeho známých, a spoléhal na to, že podnik ještě dostatečně nevešel ve známost (on sám jej koneckonců objevil víceméně náhodně), takže riziko nějakého nežádoucího setkání zde bude přece jen o něco nižší než jinde.

Když však s Maruškou za zády vstoupil dovnitř, první, koho si všiml, byla jeho kamarádka Vanda – seděla s jakousi Oskarovi dosud neznámou atraktivní černovláskou.

Oskar okamžitě roztáhl ústa do ironického úsměvu. Se záměrně přehnanou obřadností pomohl Marušce z kabátu a stejně parodicky jí odsunul židli od stolu. Cestou k věšáku se potom zastavil u stolu dívek a políbil Vandu na tvář. Vanda ho představila kamarádce Lucii, která studovala fakultu sociálních věd a byla ráda, že Oskara poznává. – Oskar byl víc než rád, že Lucii poznává. Je prý skandální a neomluvitelné, že mu Vanda existenci dívky, jako je Lucie, dodnes tajila.

Vanda se ušklíbla

„A co ta dívka z lidu?“ otázala se posměšně. „To je zase nějakej novej objev?“

Oskar k Marušce zalétl očima: seděla komicky zpříma, lokty u těla, ruce položené na stole, oči sklopené. Jídelních lístků, natožpak pečiva s česnekovým máslem, které na stůl mezitím přinesl číšník, se samozřejmě ani nedotkla. Krásné tváře jí jenom hořely. V Oskarově lepší polovině ten jediný pohled vzbudil tolik soucitu a něhy, až ho na vteřinu napadlo, jestli by takový objem emocí nestačil, aby se (kdo ví?) po dlouhých letech konečně doopravdy zamiloval – ale jeho horší část způsobila, že se k Marušce zase otočil zády.

„Nikoliv. To, co zde právě vidíte, je ušlechtilá humanitární akce s názvem Město pomáhá venkovu,“ pravil směrem k Lucii, která jeho vtip ocenila krásným úsměvem.

„No, hlavně aby to město s tou pomocí dneska večer nepřehnalo…,“ poznamenala Vanda a tázavě Oskara pozorovala.

„Bez obav,“ pravil Oskar. „Organizátoři mají akci pevně v rukou a rozhodně nepřipustí, aby byla zneužita.“

Tentokrát se zasmály obě dívky.

Oskar se sklonil k Lucii a ztišil hlas.

„Připouštím ovšem, že bleděmodré baloňáčky s nárameníky pro mne mají značnou erotickou přitažlivost…“

Po večeři vzal Oskar Marušku na procházku nočním městem.

„Panebože, to je krása!“ vydechla Maruška upřímně, když přecházeli Karlův most. „To je ale opravdu krása!“

Oskar si ji přitáhl k sobě a – částečně i proto, aby ji umlčel – dlouze ji políbil.

Maruška mu polibek vrátila s nečekanou vášní.

13/

Doma si ubalil jointa. Maruška přirozeně se smíchem odmítla, ale zaujatě Oskarovo počínání pozorovala. Pobavilo ji, že se marihuaně říká tráva.

„A ta tráva, marihujána,“ chtěla vědět, „ta se tu dá koupit v obchodech?“

Oskar vtáhl kouř. Kdyby to neviděl na vlastní oči a neslyšel na vlastní uši, tak by tomu nevěřil.

„Ano, Maruško. Ve vybrané síti prodejen OBI. Vše pro kutily a zahrádkáře.“

Maruška se tvářila užasle.

„Tedy vy v té vaší Praze…,“ vrtěla hlavou. „To snad není možné!“

„Je, Maruško. A víš, kde ještě se dá tráva v Praze koupit? Prozradím ti to: v Mountfieldu. Všichni si myslí, že v Mountfieldu zbohatli na sekačkách, křovinořezech a podobnejch krámech, ale ve skutečnosti zbohatli na trávě. Až na ně vlítne protidrogová, tak je do jednoho pozavíraj – Podlahu, Bohdalovou, všechny. Jsou to totiž všichni dealeři. Proč myslíš, že Podlahovi našli na zahradě toho zabetonovanýho Ukrajince? Protože je chtěl prásknout… Samozřejmě všichni taky sami hulej. Vidělas teď někdy v něčem hrát Bohdalku? Ta je pokaždý od prvního do posledního záběru sjetá. A víš, kdo, Maruško, hulí trávu vůbec ze všech nejvíc?“

Maruška nevěděla.

„Béda Trávníček,“ řekl Oskar.

14/

O něco později ji požádal, aby se před ním svlékla.

„Ale proč?“ rozesmála se.

Protože se mu líbí a protože ji svým způsobem opravdu miluje.

Maruška zvážněla.

Líbí se mu její tělo a strašně moc by si přál se ho dotýkat, řekl Oskar. Nepřestával se jí dívat do očí. Chtěl by rozevřenými dlaněmi hladit hroty jejích prsou, strčit jí jazyk do pupíku, ochutnat její kůži, prsty se probírat jejími chloupky, zubama jí lehce skousnout klíční kost. A stovky, tisíce dalších věcí. Neví, jak ona, ale jemu to připadá naprosto přirozené. Cítí, že by to tak mělo být. Mluvil pomalu a pohyboval se pomalu. Klekl si před ní a oběma rukama jí sevřel kyčle.

„Ne,“ hlesla. „Prosím tě ne.“

Pomalu, bez sebemenšího spěchu jí vyhrnul sukni a stáhl jí punčocháče ke kolenům.

Maruška slabě sténala.

Oddělil jí kolena od sebe a začal sunout obličej do jejího klína. Současně se jí dotkl dvěma prsty – známky její touhy byly překvapivě výrazné. Zdvihl hlavu, aby se s Maruškou očima podělil o radost z toho objevu – ale ona mu ji náhle, v jakési smrtelné hrůze sevřela stehny tak pevně, že se celé dlouhé vteřiny nemohl vůbec pohnout.

„Maruško!“ syčel popuzeně, ale ona ho svírala čím dál silněji.

Konečně se jí několika vzteklými, prudkými škubnutími vymanil.

Přikryla si rukama odhalený klín a rozplakala se.

„Nezlob se, prosím tě, nezlob se na mě!“

Oskar vzal její dlaně a sevřel je ve svých.

„Obelháváš sama sebe, Maruško,“ řekl mírně. „Tvoje tělo si to taky přeje, to se přece pozná.“

„Ale není to… správné!“ vykřikla Maruška plačky.

„Není to správné?!“ zvýšil hlas Oskar. „A co je tedy správné? Nemilovat? Nežít?“

Neodpověděla.

„Není to správné?!“ opakoval Oskar. „Kdo to doprdele říká!?“

Hněvivě vstal a odešel do ložnice. Práskl za sebou dveřmi, svlékl si kalhoty a ponožky, zhasl a svalil se na postel. Pokusil se uspokojit sám, ale neustále ho přitom rušily Maruščiny zadržované vzlyky, a tak vzdal i to. Vzápětí usnul.

15/

Ráno ho probudily zvuky, které zprvu nedokázal identifikovat. Nadzvihl se na polštáři a zaposlouchal se pozorněji: Maruška myla nádobí. Kuchyňská linka obsahovala vestavěnou myčku, ale i kdyby ji bývala objevila, uvědomil si Oskar, stejně by ji neuměla zapnout. Vzdychl a zabořil hlavu nazpět do polštáře.

Usnout už se mu nepodařilo, a tak asi po půlhodině vstal a odešel do koupelny. Nerezové umývadlo i zrcadlo nad ním byly vzorně vyleštěné, toaletní potřeby vyrovnané na poličkách. Osprchoval se, vyčistil si zuby a oholil se. S osuškou kolem pasu pak přešel do kuchyně. Pořádek, jaký tu vládl, Oskar nepamatoval.

„Dobré ráno,“ hlesla Maruška a sklopila zrak.

Seděla jako obvykle velmi vzpřímeně, ruce složené v klíně. Byla výrazně nalíčená a na sobě měla ošklivý zelený kostým, v němž se očividně hodlala ucházet o nějakou dobrou, neponižující práci.

Oskar si připomněl, že je nezaměstnaná a že nemá kde bydlet. Sklonil se k ní, políbil ji na čelo a pohladil po vlasech.

„Dobré ráno, Maruško. Krásně jsi tu uklidila. Takový pořádek jsem tu nikdy v životě neměl.“

Maruška k němu vděčně vzhlédla.

„Udělala jsem ti také snídani.“

V hrnci, který odklopil, byly opečené brambory a vajíčka na slanině. Dával přednost sladkým snídaním, ale neměl srdce jí to sdělit.

„Maruško,“ řekl, „ty jsi naprosto úžasná.“

„Nejsem,“ řekla. „Já dobře vím, že nejsem.“

16/

Po snídani došel Oskar koupit několikery noviny a poslední výtisk Annonce a pustili se s Maruškou do pročítání inzerátů. Jejich představy se ovšem rozcházely i tentokrát: pracovní místa, která Oskarovi připadala alespoň jakž takž zajímavá, Maruška se smíchem odmítala, a sama si naopak zatrhávala či vystřihovala většinou takové inzeráty, které předtím Oskar bez zájmu přešel.

Rezignoval a začal obvolávat všechny nabídky, které mu označila. Nebyl ale vůbec úspěšný: jednou se nemohl dovolat, jindy nezastihl příslušného kompetentního pracovníka, a velice často už místo nebylo volné. Buďto musejí zájemci o místa telefonovat velmi časně ráno, pochopil Oskar, anebo bývají místa obsazena ještě před zveřejněním inzerátu. Včerejší elán ho dávno opustil. Strávil telefonováním téměř dvě hodiny, ucho už měl celé otlačené – a výsledek žádný.

Marušku to kupodivu nijak neznepokojovalo. No co, alespoň to zkusí, švitořila, a když nic neseženou, pojede k bratranci do Mostu a může shánět práci tam.

„Do Mostu,“ řekl kysele Oskar.

No a proč ne? pravila Maruška. Kdo ví, třeba by se jí tam žilo hezky. Anebo by mohla jet za Helenou do Kroměříže!

17/

Potom ale objevila zajímavý inzerát.

Česká kosmetická firma, hledající ženy k poloautomatizované lince na plnění krémů, nabízí mimopražským zájemkyním levné ubytování. Pracovní doba 6.00–14.30. Nástupní plat 5200 Kč, možnost odměn. Několik volných míst.

Není divu, říkal si v duchu Oskar, ale Maruška vypadala vzrušeně: Ať tam, pěkně prosí, Oskar hned zavolá.

„To myslíš vážně?“ řekl. „Vstávat pětkrát tejdně v půl pátý?“

Nevadí jí vstávat brzy, smála se Maruška. Je zvyklá.

Místa byla skutečně ještě volná. Slečna může nastoupit třeba hned zítra.

Maruška se – jak jinak – tvářila nadšeně. Tak přece sehnala v Praze dobrou práci! Říkala mu, že to dokážou!

No jak myslí.

Zavolal na ubytovnu a automaticky žádal jednolůžkový pokoj, ale Maruška nesouhlasně gestikulovala. Zakryl mluvítko telefonu. Ať požádá o dvoulůžkový, šeptala prosebně Maruška. Je to levnější a alespoň jí tam nebude smutno, když tam bude s nějakou paní. Budou si moci popovídat.

Oskar kývl, ale rostlo v něm jakési divné podráždění.

Už to všechno chtěl mít z krku.

18/

Na oběd šli do nejbližší restaurace. Během jídla Oskar většinou mlčel; aby to aspoň částečně napravil, koupil pak Marušce v nedalekém knihkupectví plán Prahy. Maruška mu upřímně děkovala. Vrátili se domů, Maruška si sbalila věci a Oskar mezitím objednal taxík. V taxíku jí potom podrobně vysvětlil, jak se zítra ráno dostane do nového zaměstnání, a požádal ji, aby mu odpoledne určitě zavolala, jak všechno šlo. Někdy v příštím týdnu by spolu mohli jít třeba do kina, navrhoval.

Před ubytovnou požádal Oskar taxíkáře, aby na něho počkal. Pomohl Marušce zapsat se na vrátnici a vynesl jí kufr do bezútěšně vyhlížejícího pokoje plného šatů a krámů jakési cizí ženské.

„Není to tak hrozné, jak jsem se obával,“ zalhal.

Maruška přikývla, ale poprvé toho dne byla v jejích očích nejistota a možná i strach.

Oskar postavil kufr na zem; uvědomil si, že úleva, kterou cítí, neodpovídá tak úplně odložené váze.

„Určitě mi zítra zavolej,“ zopakoval alibisticky, ale duchem už byl jinde. Napadlo ho, že by mohl zavolat té Lucii – tedy pokud se mu podaří vymámit z Vandy číslo. Prohodil s Maruškou ještě pár vět, políbil ji na tvář a odešel. Věděl, že se za ním dívá, ale neotočil se.

„Konečně sami,“ řekl taxíkářovi.

Požádal ho, zda by mohl pustit nějakou hudbu – ale potom ho náhle napadlo, zda to naopak není on, kdo byl právě zanechán napospas vlastnímu truchlivému osudu.

Vliv tequily
na amygdalu známé osobnosti

Telefon zazvonil ve čtvrt na devět.

Oskar se rozhodl, že ho nezvedne, ale při druhém zazvonění dívka ležící vedle něj zasténala a přikryla si rozcuchanou hlavu polštářem. Všiml si, že má na nahých zádech několik červených pupínků. Posadil se na posteli a žaludek se mu zhoupl. Krk měl celý ztuhlý, vlasy zpocené (zhruba před hodinou si musel vzít dva paraleny). Hlava ho dosud bolela, ale naštěstí už ne tolik. Několikrát si odkašlal a zahýbal svaly kolem úst.

„Prosím?“ řekl. „Prosím?“

V ústech měl strašlivou pachuť. Jeho hlas byl mnohem hlubší než obvykle a zněl ochraptěle.

Natáhl se přes dívku k nočnímu stolku a zdvihl sluchátko.

„Prosím?“ řekl.

Uvědomil si, že je dosud opilý.

Volala ředitelka knihovny v jednom moravském městě; doufá, že Mistra nevzbudila? – Kdepak, řekl Oskar, už je dávno vzhůru. – Tak to se jí ulevilo, leč k věci: Mistr jistě tuší, proč volá… – Tuší, řekl Oskar. Chce se ho patrně zeptat, jestli by k nim nepřijel na besedu… – A přijel by? – Přijede rád, řekl Oskar. – Opravdu? Tak to je skvělé!

Dohodl s ředitelkou příslušné detaily, rozloučil se a zavěsil. Potom vstal a odešel do koupelny. Na dřevěném obložení nerezového umývadla ležela podprsenka s molitanovými vycpávkami a načatý balík vložek. Vymočil se, důkladně si umyl penis a vyčistil si zuby. Na jazyku měl žlutobílý povlak, ale když se jej pokoušel odstranit, zajel kartáčkem příliš daleko ke kořeni jazyka – nechybělo mnoho a málem se pozvracel.

„Lidi z celý republiky se mnou toužej besedovat – a ty ses mě za celej večer nezeptala na jedinou věc,“ řekl dívce, když se k ní vrátil do postele. Podíval se z okna: venku se právě na pár vteřin objevilo slunce, ale to byla opravdu výjimka; jinak po celé ráno honil studený vítr po nebi tmavě šedivé cáry a chvílemi dokonce hustě sněžilo. Nadzdvihl polštář, který si stále tiskla k uším.

„Na nic. Vůbec tě nezajímám.“

Dívka se k němu otočila zády.

„Ale na co bych se tě pořád ptala, Oskárku?“ zamumlala.

Ještě před nějakými deseti hodinami mu uctivě vykala, pomyslel si, a teď mu docela klidně říká Oskárku. Už si ho přivlastnila.

Ve skutečnosti příliš nezajímala ani ona jeho. Včera se jí sice na leccos vyptával – na školu, kterou v Praze studovala, na město, kde se narodila, a dokonce i na rodiče a sourozence, ale většinu z toho stejně vzápětí zapomněl. Byla to prostě další holka, kterou sbalil v baru – a dnešní ráno podle toho taky vypadalo. Přál by si, aby tu nebyla. Aby okamžitě zmizela z jeho života. Nadzvihl se na loktech a pohlédl na dno plastového kbelíku, který v noci postavil na její stranu postele – zaplaťpánbůh byl prázdný.

„Jak to – pořád?“ nesouhlasil. „Nezeptala ses mě vůbec na nic. Chtělas akorát vědět, jestli mám rád tequilu – to je všechno.“

Dívka nespokojeně mlaskla.

„Spi, proboha,“ řekla. „Spi a nevotravuj.“

Jmenovala se Andrea. Bylo jí sotva dvacet a podle Oskarova odhadu nevážila ani padesát kilo, ale včera před jeho očima postupně vypila osm zlatých tequil. Do baru přišla s trochu starší, ne právě hezkou dívkou, která brzy pochopila, jak se bude situace vyvíjet, a zhruba po půldruhé hodině se měla k odchodu.

„Nemusíte se o kamarádku bát,“ řekl Oskar, když jí pomáhal do kabátu. „Já se o ni postarám.“

Lhostejně se na něho podívala.

„Já se o ni nebojím,“ řekla. „Ani trochu.“

„Myslel jsem,“ namítl Oskar zaraženě, „že jste kamarádky.“

„Kamarádky…,“ řekla pohrdavě. „Všechno to jsou jenom slova.“

Po páté tequile požádal barmanku o účet, ale dříve než ho přinesla, odešel neprozřetelně na záchod; když se vrátil, na stole stály dvě nové skleničky a dva talířky s dvěma osminkami pomeranče a dvěma dílky malého citrónu.

„Andreo,“ vzdychl.

Posypala pomeranče skořicí a cukrem, pokapala je citrónem a jeden dílek podala Oskarovi. Do včerejška tequilu téměř nepil, ale za ten jediný večer se o ní dozvěděl snad všechno: pili ji prý už Aztékové, poučila ho dívka, hlavně kněží a válečníci. S její výrobou začali v sedmnáctém století Španělé – tradiční mexické víno z agáve jim údajně nechutnalo, a tak zkusili její sladkou šťávu destilovat. A tak dále.

„Tak ať žijem!“ zvolala. „A na Mexiko!“

Oskar zavrtěl hlavou, ale poslušně sklenici vypil a podle dívkou vyžadovaného rituálu ji zajedl pomerančem. Prsty měl celé upatlané, ale ona mu je vzápětí všechny olízala.

„A teď už opravdu zaplatíme,“ řekl Oskar barmance, která s úsměvem přikývla.

„Asi půjdeme spát ke mně, že?“ obrátil se k dívce. „Nebo ne?“

„Asi jo,“ řekla. „Ale dáme si ještě poslední dvě!“

Nyní ležel na zádech, pozoroval padající vločky a těkal v bezútěšných myšlenkách. Po chvíli nadzvihl peřinu, pod níž dívka ležela, a prsty ji jemně pohladil po hubených lopatkách.

„Budeme muset vstát, dítě. Je takzvané ráno. To je čas, kdy lidé na této planetě vstávaj.“

Zamlela sebou a snažila se jeho ruku setřást.

„Tak mi aspoň něco povídej,“ řekl. „Ale ne o tequile.“

Otočila se a poprvé toho rána se na něho podívala, ale nebyl to zrovna láskyplný pohled. Obličej měla zsinalý a jakoby opuchlý – nejnápadnější to bylo na očních víčkách.

„Nech mě spát!“ řekla důrazně. „Prosím tě!“

Její dech byl tak špatný, až musel couvnout.

Asi po deseti minutách telefon zazvonil znovu. Dívka vulgárně zaklela a Oskar se přes ni natáhl pro sluchátko. Volala novinářka ze známého časopisu pro ženy: dělají prý takovou anketu, v níž se dotazují známých osobností, co jim úspěch dal – a co jim vzal.

„Mně toho tedy vzal spoustu,“ řekl okamžitě Oskar. „Úspěch ze mne udělal citového mrzáka.“

Novinářku to kupodivu pobavilo.

„Jak to myslíte?“

Měla příjemný smích.

Oskar se předklonil, založil si polštář za záda a pohodlně se o něj opřel.

„Chybí mi značný kus srdce,“ pokračoval. „Na první pohled vypadám normálně, ale pokud jde o emoce, jsem něco jako vozíčkář. To je samozřejmě jenom banální metafora – s tím srdcem. Ve skutečnosti budu mít nejspíš něco s amygdalou.“

Dívka vedle něj otevřela oteklá víčka – a zase je přivřela.

„S čím?“ nerozuměla novinářka.

„S amygdalou. To je centrum citů v mozku. Když máte poškozené dráhy, které spojují amygdalu se zbytkem mozku, dojde u vás k naprosté neschopnosti posuzovat citový význam událostí. Mimo jiné přestáváte být schopna mít někoho ráda. Jednomu muži v Německu, který trpěl častými záchvaty, neurochirurgové amygdalu amputovali. Víte, co se stalo?“

„Ne. Co?“ řekla novinářka.

„Ztratil veškerý zájem o lidi. Nepoznával ani příbuzné. Vlastní matka před ním klečela na kolenou, ale jemu to bylo úplně jedno.“

Dívka si hlasitě povzdychla a nevěřícně zakroutila hlavou.

„To je hrozný,“ řekla novinářka.

„Hrozný?“ zopakoval po ní Oskar. „To všechno jsou jenom slova.“

Novinářka se odmlčela.

„Nezlobte se,“ řekla po chvíli, „ale připadá mi, že jsem vás nezastihla zrovna v nejlepší náladě, co?“

„To je v pořádku,“ řekl Oskar skoro rozverně.

„Jestli chcete, zavolám jindy.“

„To je zbytečné. Lepší to nebude…“

Na druhé straně linky bylo nějakou dobu ticho.

„Dobře. Ta anketní otázka zní: Co vám váš úspěch dal – a vzal?“

„Mám začít těmi zisky – nebo ztrátami?“

„Jak chcete.“

„Začnu ztrátami,“ řekl Oskar. „Upozorňuji předem, že to bude dlouhý seznam.“

„To nevadí,“ řekla novinářka. „Já mám čas. Nebude vám vadit, když si to nahraju?“

„Ne,“ řekl Oskar. „Nechte mě ale chvíli přemýšlet.“

Zatímco v duchu hledal přesná slova, Andrea hněvivě odkopla peřinu, a aniž na Oskara pohlédla, odkráčela směrem ke koupelně. Na žlutých kalhotkách měla zaschlou krev.

„Kdybych měl ony ztráty shrnout, zobecnit,“ začal Oskar, „řekl bych, že jsem příliš snadno, příliš rychle dostal to, co druzí musejí většinou dlouze, pracně a často i marně dobývat. Jenže kde není opravdové úsilí, není opravdová radost z výsledku. Kde není únava, není odpočinek.“

Novinářka nic neříkala.

„Chcete konkrétní příklady? Tak například ještě před osmi lety jsem jako učitel základní školy pobíral měsíčně peníze, které dneska bez mrknutí oka utratím za dva večery. Když jsem tenkrát dostal k platu přidáno pět set korun, měl jsem velikou, upřímnou radost… Dneska mi na účet pravidelně přicházejí desetitisícové a občas i statisícové částky – a já necítím téměř nic.“

„No,“ řekla novinářka ironicky, „fůra lidí by si to s váma ráda vyměnila…“

„Samozřejmě,“ řekl vážně Oskar, „to naprosto chápu. Nečekám ostatně, že bych u vašich čtenářek vzbudil nějaký hlubší soucit…,“ zasmál se.

„Dobře děláte.“

„Stěžovat si na přesycenost, to je pro většinu lidí samozřejmě nepochopitelné,“ řekl Oskar. „Ale je přesycenost nutně menší problém než nedostatek?“

„Hm,“ přemýšlela novinářka. „To nevím. Takže vaše značné finační příjmy jsou vlastně vaše ztráty? Rozuměla jsem tomu dobře?“

„To není ani zdaleka všechno!“ usmíval se Oskar. „Ty nejlepší ztráty jsem vám ještě neprozradil. Ty čtenářsky nejvděčnější pecky…“

„Poslouchám vás.“

Z koupelny se ozvalo šumění sprchy.

„Další příklad konkrétní ztráty: jsem na volné noze, nechodím do práce, a tudíž jsem přišel o veškerou radost z víkendů, z volných dnů i z prázdnin. Mám volno pořád – a tím pádem vlastně nikdy. Často ani netuším, že nějaký svátek je. Nebo že už začaly prázdniny. Mám narušený odvěký lidský cyklus střídání práce a odpočinku. Můj rok má tři sta šedesát pět zoufale stejných dní – ani všedních, ani svátečních. Moje geny po předcích, kteří pět dní v týdnu tvrdě pracovali a dva dny měli volno, jsou zcela zmatené. Mám vlastně jakýsi doživotní jet-lag.“

„Na tom možná něco je,“ připustila novinářka s úsměvem – Oskar to slyšel na jejím hlase. „A co ty další ztráty?“

„Ztráta soukromí, pochopitelně. Notoricky známá věc. Co k tomu ještě dodat? Nečetla jste náhodou román Carol Shields Deníky tesané do kamene? Teď nedávno to vyšlo.“

„Ne. Proč?“

„Vydržíte chvíli? Něco vám přečtu.“

„Dobře.“

Oskarovi se zdálo, že si novinářka povzdychla, ale rozhodl se to ignorovat.

„Nezavěšujte, ano? Hned jsem zpátky.“

Odložil sluchátko na zmuchlané prostěradlo, téměř s elánem vstal a nahý přešel chodbou do pracovny. Chvíli pátral mezi papíry rozloženými na stole a s jedním z nich se potom vrátil k telefonu.

„Jste tam ještě?“ řekl.

„Ale ano.“

„Poslechněte si tohle: …ať jde kamkoli, její příběh kráčí před ní. Ohlašuje ji. Je natolik výmluvný, že potlačuje její pravé já. Moc by si přála být šťastná, jenže jaké má možnosti, když ji všude provází ta otřepaná historie?“ přečetl zapáleně, s důrazem na příslušných slovech. „V tom románu se to týká ženy, které se během líbánek v Paříži tragicky zabije manžel – ale nemáte pocit, že se to tak trochu týká i všech takzvaných známých osobností?“

Oskar slyšel, že si novinářka dělá poznámky.

„Zkuste si to představit,“ požádal ji. „Strašně moc chcete být sama sebou, ale všude, kam přijdete, už vteřinu před vámi vstoupí ta vaše mediální podoba, ta karikatura, to strašlivé klišé známý spisovatel, jehož ksicht máte navždy přilepený na vašem vlastním obličeji…“

„Ale nedělá vám to někdy naopak dobře? Ani trochu?“

Oskar pocítil zklamání, jehož hloubka byla zcela neúměrná významu onoho ranního telefonátu.

„Samozřejmě, že mi to někdy dělá dobře,“ řekl po chvíli. „Ale mnohem častěji mi to dělá zle – a o tom teď mluvím.“

Uslyšel, že se dveře do koupelny otevřely. Andrea nahlédla do pokoje, postavila se mezi zárubně a pátravě Oskara pozorovala. Byla už oblečená a z jejích šatů byl i na oněch několik kroků cítit cigaretový kouř.

„Dobrá,“ řekla novinářka. „Napadá vás ještě něco?“

„Ženský,“ řekl Oskar a podíval se na Andreu. „Holky. To je další významná ztráta.“

„Opravdu?“ řekla novinářka jakoby laškovně. „Není tohle spíš zisk?“

„Zisk? Když si člověk často nedokáže vzpomenout ani na to, jak se ty holky jmenovaly – natožpak na cokoli osobnějšího?“

Andrea vypadala, že chce cosi říct – ale potom si to rozmyslela.

„Taky není divu – když uvážíme, kolik jich bylo,“ poznamenal Oskar.

„Kolik? Jestli to teda není tajné…“

„Jenom za poslední tři roky minimálně dvacet, pětadvacet.“

„Pětadvacet?!“ zvolala novinářka.

„Po pravdě řečeno spíš třicet,“ opravil Oskar svůj původní odhad. „Ale na přesném počtu samozřejmě nezáleží. Podstatnější je, že to, co mělo být ne-li jedinečným, pak přinejmenším nezapomenutelným milostným příběhem dvou lidí, se mi – až na několik výjimek – rozdrobilo do bezpočtu banálních, nijak a ničím pozoruhodných erotických epizod.“

Andrea se beze slova vrátila nazpět do předsíně. Oskar na okamžik oddálil sluchátko od ucha a uslyšel, jak si na punčocháče natahuje kozačky.

„Tedy,“ řekla novinářka, „to bych do vás neřekla. Vážně.“

V předsíni bouchly dveře

„No jo,“ řekl Oskar. „Kdo by to byl do mě řekl, že? Teď už s tím ale nic nenadělám. Kolikrát můžete odbočit v cizím městě z hlavní třídy a neztratit se? Třikrát? Možná i pětkrát. Když ale odbočíte třicetkrát, budete už pořád jenom bloudit.“

Novinářka mlčela.

„Prima metafora, ne?“ řekl Oskar.

Venku už zase sněžilo. Přestože si ještě před chvílí přál, aby Andrea odešla, nyní si paradoxně začal připadat opuštěně.

„Víte, co říká psycholog Josef Pavlát?“ řekl.

„Ne,“ řekla novinářka jakoby rezignovaně.

„Hodnota života je sice do jisté míry měřitelná množstvím možností, které máte k dispozici, ale musíte počítat s tím, že čím více možností máte na dosah, tím hůře se v životě orientujete.“

„Poslyšte –“

„Moře možností se změní v oceán samoty,“ doplnil spokojeně Oskar.

„Poslyšte,“ řekla znovu novinářka, „já jsem pochopitelně velice ráda, že se mnou mluvíte takhle otevřeně, ale… Víte jistě, že vám tohle vyznání neublíží?“

„V očích koho?“ řekl Oskar. „Těch holek?“

„Já nevím. Přece máte někoho, kdo… komu na vás záleží?“

„Kdo tohle ví?“ řekl Oskar.

Kdosi na druhém konci linky se na novinářku obrátil s jakýmsi dotazem; přikryla mluvítko rukou, ale Oskar i přesto slyšel, že dotyčného poměrně příkře odbyla. Potěšilo ho to.

„Možná se ptám naivně,“ řekla, „ale proč to teda děláte? Proč v tom odbočování pořád pokračujete?“

„Podobně se počátkem padesátých let ptali soudruzi z někdejšího Svazu spisovatelů Vítězslava Nezvala – ne že bych se snad srovnával. Pozvali si ho na kobereček, aby jim vysvětlil své věčné mimomanželské úlety. Vítku, proč ty to té své ženě stále děláš? ptala se ho mateřsky Marie Majerová pořád dokola. Víte, co prý na ně nakonec Nezval zařval?“

„Ne.“

„Protože rád mrdám!“ zvolal Oskar.

„Takže to je ten důvod?“ zasmála se.

„Co já vím?“ řekl Oskar. „Připusťme ale, že to s daným problémem tak trochu souvisí.“

„Takže vy jste vlastně takovej toulavej kocourek?“

Oskar samozřejmě od počátku věděl, že při takové míře otevřenosti, s níž s novinářkou mluví, je jen otázkou času, kdy přijde nějaká příliš familiérní a ne úplně zdvořilá otázka – ale i tak se ho to nyní dotklo.

„Takhle bych to neformuloval,“ řekl chladně.

„Ne?“

Oskar neodpověděl.

„A jste ještě vůbec schopnej strávit večer sám? Sám doma?“

„Vždycky jsem rád trávil večery doma. Přiznávám ale, že poslední dobou je to pro mě čím dál těžší. Naplánuju si třeba klidný staromládenecký večer s dobrou knihou a dobrým vínem – slyšíte, jak to zní lákavě? – ale když to pak zrealizuju, když pak skutečně sedím u stolu, čtu si a piju víno, až tak velká zábava to zase není. Po pravdě řečeno je to spíš nuda. Čím to je, to mi řekněte: Tím vínem? Těmi knihami? Většinou přečtu pár stránek, vypiju víno a jdu někam pořádně zapařit.“

„Vy jste vážně ztracenej případ.“

„Kolik vám je? Podle hlasu ne víc než třicet.“

„To není zrovna zdvořilá –“

„Nechte toho,“ řekl Oskar otráveně. „Tak kolik vám je?“

„Osmadvacet.“

„V tom případě bychom si snad mohli tykat.“

„Jdete na to rychle.“

„Bruneta?“ zeptal se Oskar.

Ve sluchátku bylo chvíli ticho.

„Spíš blond,“ řekla nakonec opatrně.

„Co máš na sobě?“ chtěl vědět Oskar.

„Kostým!“ zasmála se nevěřícně. „A pod ním černý krajkový kalhotky a zrovna si pod ně strkám ruku…“

Oskar slyšel, že její pohotová replika vzbudila v redakci bouřlivé veselí.

„Dobrý,“ pochválil ji. „Když už jsme u toho: Kolikrát jsi odbočila ty?“

„Prosím?!“ vyjekla pobaveně. „Do toho vám s prominutím nic není.“

„Proč? Protože nejsi známá osobnost?“

„Ne. Protože to není vaše věc.“

„Podle vašeho redakčního psychologa,“ řekl Oskar, „je tohle určitě jediná správná asertivní odpověď, ale věř mi, že ve skutečnosti existují i jiné správné odpovědi.“

„Skutečně?“

„Nevadí. Jiná otázka: Kdy dostanu své ztráty k autorizaci?“

„Urazil jste se, že jsem vám neodpověděla? Nemůžete se mě ale přece zčistajasna zeptat na něco takovýho… A klidně mi začnete tykat, aniž bych vám k tomu dala souhlas!“

„Říkal jsem ti přece, že mám něco s amygdalou…“

Ještě chvíli s novinářkou tlachal, ale potom se náhle rozloučil a zavěsil. Lehl si, odstrčil polštář, na kterém spala Andrea, přitáhl si svůj a pokusil se zaspat kocovinu ze sebe sama.

Oskar a Terezka bez pointy
(Happy End)

Oskar po pravdě řečeno vůbec neočekával, že by celá ta záležitost s Terezkou mohla vydat na nějaký delší příběh; když ji před pár měsíci zval do divadla, uměl si sice představit ledacos, ale rozhodně ne to, že by se mu po tomhle dítěti mohlo někdy v budoucnu stýskat tak, jako se mu stýská nyní (je neděle odpoledne a Terezka pobývá jako každý víkend u rodičů doma v Kadani).

Napsal dítěti, přestože je jí devatenáct. Oskara dodnes nepřestává ohromovat, že Terezčin klín vypadá a reaguje jako klín dospělé ženy. Občas prostě nedokáže pochopit, že dívenka, která o svých rodičích mluví beze stopy ironie jako o taťkovi a mamce a která k archívnímu bílému vínu po hrstech pojídá čokoládové lentilky (a vyplazuje potom na Oskara obarvený jazyk), může mít v podbřišku husté černé chloupky.

Terezka studuje v Praze teprve krátce a často ještě ve městě bloudí. Když jdou s Oskarem do kina nebo na večeři a on bez předchozího upozornění odbočí nebo začne přecházet ulici, téměř pokaždé do něj narazí a Oskar ji musí zachytit, aby neupadla. Terezka se pokaždé omlouvá, ale Oskarovi to připadá roztomilé. Ví, že i kdyby zahnul do domovního průjezdu nebo třeba na staveniště, Terezka by ho oddaně následovala. Občas se tomu musí usmívat.

Ví ovšem také, že když je sama, přitahuje pozornost mužů. Vsadil by se, že ji muži oslovují přece jen o něco častěji než jiné pohledné dívky; určitě si více troufají právě proto, že vypadá tak nevinně, tak bezbranně. Toho se Oskar trochu bojí – tím spíš, že tuší, s jak bezelstnou ochotou jim Terezka odpovídá. Navíc ví, že Terezka si na ulicích někdy polohlasem povídá sama pro sebe. Dělá to prý proto, vysvětlila nedávno udivenému Oskarovi, že má dobrou náladu.

V Oskarově přítomnosti toho naopak moc nenamluví. Většinou se jen plaše usmívá, a kdykoli na ni Oskar zpříma pohlédne, upadne do ještě větších rozpaků.

„Co?“ říká pokaždé tázavě, nejistě.

„Nic,“ usmívá se Oskar a okouzleně ji cvrnkne do špičky nosu nebo ji potřepe po vlasech – to je často jediná odpověď, kterou jí umí dát.

Jejím příběhům o příbuzných, spolužácích či o kamarádkách z Kadaně většinou chybí pointa, ale Oskar jim i tak naslouchá vcelku rád, protože z nich vyzařuje něco, co jeho historky, byť by byly literárně seberafinovanější, už nikdy mít nemohou – totiž neohrabaný půvab mládí.

Někdy se Terezka do svého vyprávění maličko zaplétá; když se jí to stane, zaraženě zmlkne a sama nad sebou mávne rukou. Jiné příběhy, zvláště ty o domácích zvířatech, nedokončí obvykle proto, že v ní vyvolávají záchvaty upřímného tichého smíchu, který při nejlepší vůli nedokáže potlačit; znovu a znovu si dlaněmi zakrývá hezký obličej, směje se a bázlivě pokukuje po Oskarovi, jestli ho svou dětinskostí ještě nepopudila – ale toho se zatím nemusí bát.

„Pojď ke mně,“ říká Oskar a rozevírá náruč. Terezka poslušně vstane, stydlivě mu usedne na klín a skryje tvář na jeho rameni. Oskar ucítí, jak se její útlá záda otřásají přidušeným smíchem.

Někdy se Oskar v Terezčině mlčenlivé přítomnosti nudí – to když je příliš unavený nebo příliš mrzutý, aby se dokázal těšit pouze z půvabu její holé existence (o mnoho víc mu Terezka přirozeně ani nabídnout nemůže), ale potom stačí něco zdánlivě zcela bezvýznamného – třeba jen to, jak se sklopenou hlavou prochází přes kavárnu na toaletu, nebo jindy její nahodilá poznámka, že měly na internátě ke svačině rohlík a mléko – a Oskarův cit se v jediném okamžiku vrátí (podobně ho dojímá i to, jak si Terezka ráno před odchodem do školy nalévá do odřené plastové láhve minerálku, nebo dokonce jen obyčejnou vodu přímo z kohoutku).

Oskar postupně objevuje, že Terezka nezná celou řadu slavných knih a filmů, které v Oskarových kruzích četli a viděli samozřejmě všichni, ale přesto se nad tím nedokáže pohoršit. Kdykoli nějakou takovou domněle neodpustitelnou neznalost zjistí, hledí na Terezku téměř nadšeně.

„Ty vážně neznáš Stříbrný vítr?“ říká šťastně.

Mnozí lidé se v první chvíli nejednou domnívají, že Terezka je Oskarova dcera. Oskar to vnímá s rozporuplnými pocity: na jedné straně to lichotí jeho ješitnosti, ale také ho trochu zaráží samozřejmost, s níž to předpokládali (pokud by měli nějaké pochybnosti, nechali by si je pro sebe, tak netaktní by přece nebyli). Z toho ovšem plyne, že Terezka skutečně vypadá jako Oskarova dcera, respektive že věkový rozdíl mezi ní a Oskarem je natolik zjevný, že k takové domněnce opravňuje.

Oskar sice na dané téma často žertuje („Když já jsem maturoval, tebe mamka ještě kojila,“ říká Terezce například.), ale vlastně neví, co si má o onom velkém věkovém rozdílu doopravdy myslet. Předčítá Terezce příslušné pasáže z Čechova („…byl k ní vlídný a laskavý, ale v jeho chování, v jeho řeči a v jeho laskání ležel jako stín lehký posměšek a trochu hrubá domýšlivost šťastného muže, který byl skoro dvakrát tak starý jako ona…“) a mluví před ní o syndromu pygmalionismu, jenž zachvacuje muže středního věku – ale jako by si tím chtěl jenom dokázat, že se tomu problematickému tématu nevyhýbá.

Jednou ráno, když jde pro noviny, zakoupí Terezce ilustrovaný dětský časopis. Terezka sice naoko rozhořčeně protestuje, ale po pár minutách ji Oskar spatří, jak si v něm s nelíčeným zájmem čte.

„Terezko!“ zvolá pobaveně.

Polekaně od sebe časopis odstrčí – jako kdyby ji přistihl, jak si prohlíží nějakou nechutnou pornografii.

Někdy ji Oskar přivede před velké zrcadlo v předsíni, postaví se za ni a začne jí vyhrnovat tričko nebo rozepínat halenku. Terezka se nesměle brání, uhýbá před svým obrazem očima a rukama si zakrývá bradavky. Nejde vždycky o sex – někdy se chce Oskar spíše na vlastní oči přesvědčit, že je to všechno pravda.

Když Terezka k Oskarovi večer přichází (často v novém svetru nebo nové košili – ale po chvíli vyjde najevo, že jsou to věci zapůjčené od kamarádek na internátě…), zůstane obvykle stát uprostřed předsíně jako žačka, která se na vyzvání učitele dostavila do jeho kabinetu. Nerozhodně se usmívá, jako by čekala na další pokyny. Oskarovi se líbí, že si ve vztahu k jeho bytu dosud neosvojila onu samozřejmou dobyvačnost dívek, které ho tu navštěvovaly dříve: neodhazuje kabelku, kam ji napadne, neprochází křížem krážem všechny pokoje, neotvírá lednici, a dokonce si bez jeho přímého vyzvání ani nesedne. Má ji za to rád, ale ví, že i ona jednoho dne vstoupí a s nečekaně nabytým sebevědomím, které mu bude nepříjemné, se svalí do jeho rozestlané postele (je to stejně nevyhnutelné jako to, že každý oblíbený žák svého učitele jednou zklame).

Podobně se Oskar poněkud sobecky bojí chvíle, kdy Terezčin místy až bázlivý respekt klesne pod příslušnou hranici – a ona před ním začne vyslovovat všechny své nedopečené devatenáctileté názory a z televize odkoukané životní představy.

Ale zatím tomu tak není, a pokud musí Terezka k ránu na záchod, zavírá a otevírá dveře do ložnice až neuvěřitelně tiše.

Když jí Oskar naznačuje pravdu o svých předchozích vztazích nebo vypráví o nevázaném sexuálním životě svých přátel (kterým také podsouvá některé vlastní historky), Terezka ho sleduje poněkud vyděšeně – jako někdo, kdo v čekárně u zubaře naslouchá vyprávění člověka, který právě podstoupil obzvlášť krvavou extrakci. Po milování s Oskarem se ovšem sama směje velmi rozpustile – a přitom se rozhodně nedá říct, že by se milovali nějak usedle. (Odkud tedy ta rozpustilost vyvěrá? říká si někdy Oskar.)

Více ho leká jiná věc: kdykoli mu Terezka položí tvář na prsa, vypadá náhle tak důvěřivě, až z toho Oskara někdy mrazí. Na rozdíl od ní si totiž umí živě představit příliš mnoho konců. Příliš mnoho smutných point.

Jednou ho v takové chvíli napadlo (bylo to velmi časně ráno a v pokoji byla dosud tma): Co když ho Terezka přitahuje především proto, že ona na šťastné konce ještě věří?